<?xml version="1.0"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Metamorphosis</title>
    <link>http://blog.metaphox.com/</link>
    <atom:link href="http://blog.metaphox.com/feed.rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Yet another awkward predicament.</description>
    <language>zh-cn</language>
    <pubDate>Thu, 09 May 2013 13:04:57 +0200</pubDate>
    <lastBuildDate>Thu, 09 May 2013 13:04:57 +0200</lastBuildDate>

    
    <item>
      <title>圣托里尼游记</title>
      <link>http://blog.metaphox.com/post/misc-santorini</link>
      <pubDate>Thu, 09 May 2013 00:00:00 +0200</pubDate>
      <author>foxisme@gmail.com (Metaphox)</author>
      <guid>http://blog.metaphox.com/post/misc-santorini</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href='http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/8714670639/' title='Fira von Metaphox bei Flickr'&gt;&lt;img alt='Fira' height='374' src='http://farm8.staticflickr.com/7285/8714670639_08811d8df8.jpg' width='500' /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;圣托里尼有许多令人心生好感的小细节。虽然在维也纳险些错过转机，虽然过去两个小时在乱流里颠簸得有些恶心，虽然一整天只吃过两小块鸡肉三明治，我还是得以在走出机场之后迅速进入渡假模式，把公司代码单元测试覆盖率低下的阴影，以及挑了一本只适如厕时阅读的康德连环画上飞机的郁闷抛在脑后。阳光灿烂的爱琴海小岛之旅，四个月前就已经计划好，临行前却不知究竟是暗受哪位神明指引，让我从书架上选中这本介绍三百年前哥尼斯堡一个德国吃货之头顶星空与心中道德的小册子。书里提及的波罗的海，此刻想必还是阴冷晦暗得不成样子，至于哥尼斯堡，呃，我是说，加里宁格勒——不论哪个名字都让人提不起想要去看一看的兴趣。此时此刻，我站在圣岛的小小机场外面，任由明晃四溢的阳光砸在身上，赶走体内尚存的最后一丝德意志倒春寒。甚至没有在人群中林立的接机牌里面找到自己的名字、机场也没有WiFi、我又智者千虑必有一失地忘记把租摩托车的确认邮件截个图这三件蠢事的组合也不曾令我焦躁起来，只是站在那里一边晒太阳一边思考要不要打电话求援Cici珵。旁边接机的旅行团导游好心帮忙说可以带我去市区，问我是哪家租车行，我只能尴尬地说「我忘了」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正在沉吟间，身边大踏步走过一个五十来岁的壮实希腊老头，皮肤晒成古铜色，手中举着一个皮质文件夹，上面别一张打印纸，赫然写着我的名字。我追上去，在他走进抵达厅门口前拍住他的肩膀。「欢迎来圣托里尼！你挑了辆大车啊」，他热切地跟我握手，然后把我带到那辆黑色车架黄色油缸的雅马哈TW125前面。依照德国眼光，125cc是入门款中的入门款，但是在这座小岛上，至少相对于那些主要租赁速克达的游客而言，它是辆大摩托没错。试试希腊老头给我带来两个头盔，一个偏小，另一个更小，我只好戴上那个偏小的，把耳朵折下来。看着我在租车合同上签好名，收下钱，在合同背面的简易地图上画给我青旅的大概方位，嘱咐我还车时就停回此处、把钥匙藏在车尾号码牌的缝隙里，老头匆匆离去，留我守着这台摩托，一时间有些手足无措。一年多没有骑过车，的确生疏许多，就笨手笨脚地把车倒转过来，却没想到这场景会被坐在旁边机场巴士上面的陈浩夫妇拍到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href='http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/8721650710/' title='租车 von Metaphox bei Flickr'&gt;&lt;img alt='租车' height='500' src='http://farm8.staticflickr.com/7448/8721650710_6d7ba85f8e.jpg' width='484' /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;驱车开出机场，在第一家加油站停下来。一个手臂上满是简陋纹身，留着络腮胡子的青年人迎上来，问我要加多少油。&lt;br /&gt;——「这里加油站不是自助的？」&lt;br /&gt;——「嗯，不是。你要加多少？」&lt;br /&gt;——「……我也不知道，满箱是七升吧。」&lt;br /&gt;——「那就加七欧？」&lt;br /&gt;——「行啊。」&lt;br /&gt;——「你哪里来的？」&lt;br /&gt;——「中国。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在岛上的三天里，几乎每个跟我打交道的人都要问我从哪里来。有个Gyro馆子的老板拦住我，问我从哪里来，然后一脸肃穆地转身朝店里一扬手，用字正腔圆的中文说：「鸡肉，猪肉，羊肉」。我惊讶地挑起大拇指赞叹道：「屌爆了！」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——「加好了。祝你在岛上玩得开心。」我谢过加油小哥，离开加油站时瞟见旁边的油价牌，才意识到这座岛上的汽油并不便宜，一升要欧元一块八毛九，换言之，油箱里只有不到四升油。不过应该足够这几天的环岛之需吧，我想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然事前在Google Maps上仔细研究过很多遍从机场到青年旅馆的路线，我还是迷了路。圣岛那些褪色又肮脏的路牌并不起眼，又是希腊字母为主，乍看之下很难辨认。好在一个多月前的我足智多谋，在手机上用&lt;a href='http://motionx.com/'&gt;Motion X&lt;/a&gt;存好离线地图，经过漫长的初始定位之后，终于确定自己的位置，转头开上正途。青旅的位置在岛上的主镇Fira（Φηρά），藏在一条小巷里，店主是个波兰胖子，问过我从哪里来之后分给我一个三人间，但三天里都只有我一个人睡而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安顿好之后我决定出去逛逛，顺便找Cici珵看看婚礼准备得如何，就出门向北走，想到婚礼的举办地点，Dana Villas看看。但……如果说这次旅行彻底摧毁了我的什么观念，那就是「Google Maps是可靠的」——这间渡假酒店完全不在Google Maps所宣称它在的地方，甚至也不在他们婚礼网站上所标记的地方。在烈日下一路爬坡的我无奈走进路边的小店买一瓶冰茶解渴，顺便问个路，店主虽然不会英语，听到「Dana Villas」却还是比划着告诉我先上去再左转然后下去。这个指令十分精准，五分钟后我就走进Dana Villas的接待处。虽然有心理准备，我还是被那里的景色惊得目瞪口呆：悬崖上一层层延伸下去的纯白色小房子，点缀着热带植物、遮阳伞和鹅卵石，下面火山口里是蔚蓝的爱琴海，反射着阳光碎成千万片的亮斑。在这里结婚真美好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href='http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/8714667349/' title='Unbenannt von Metaphox bei Flickr'&gt;&lt;img alt='Unbenannt' height='374' src='http://farm8.staticflickr.com/7282/8714667349_53f40b6eea.jpg' width='500' /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;满以为就要看到新郎新娘躺在水池边慵懒地晒日光浴的场景，谁知打听过才知道他们只会在婚礼当晚住在这里，现在还住在南边一公里外的另一家渡假旅店。无奈只好捏着婚礼策划人写的纸条「Caldera Studios, Fira, under Mitropoli Church」向南走去，所幸一路正是游人如织的步行区，小店林立，也蛮有意思的。走到一家看起来比较大的教堂前面仔细寻找这是否就是Mitropoli Church，没有看出个名堂来，倒是在沿海一侧的台阶入口发现Caldera Studios的指示牌。下去之后赫然看到两人正在一个露台上辛苦地伏案忙碌着——我后来才知道，这很大程度上是一场DIY的婚礼，新郎新娘要操心的事情太多，我此时到访，其实还是添了麻烦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href='http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/8714675495/' title='Unbenannt von Metaphox bei Flickr'&gt;&lt;img alt='Unbenannt' height='374' src='http://farm8.staticflickr.com/7287/8714675495_6263ae9917.jpg' width='500' /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;和他们聊会儿天，再搭他们的车去婚礼当晚给宾客们住的无敌海景房踩过点——当然也是偏离地图上标记两公里开外——我回到青旅，去市区晃一圈，晚上来到Pyrgos看耶稣受难日的庆典。Pyrgos Kallistis（Πύργος Καλλίστης）是岛上地势较高处一座中世纪风格的大型城镇，当夜在所有城墙上都点起油灯，远看星星点点连成一片，不断闪烁，非常壮观。我在这里见到陈浩夫妇，坐在房顶上等游街的队伍。庆典之后回Fira城，车队排起长龙，摩托车则可以混在游人中一点点挪下去。五月的海盗天气虽然白天炎热，入夜后骑到40km/h以上还是很冷。回到旅馆到市中心吃了些东西，然后沉沉睡去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;早餐时间自然慵懒地是八点到十点，饭后用墨镜和防晒霜武装好自己，我开始这一次的环岛之旅。先是去小岛西南角的Akrotiri（Ακρωτήρι），考古基地，红色沙滩。在沙滩入口的转角买烤玉米（顺便被问「你从哪里来？」），上面洒盐，而且插着一根牙签。红沙滩就是一处红色砂石的沙滩，很多人在玩水。我穿着牛仔裤，只能赤脚下水走了走然后坐在那里晒太阳，看着两个肌肉男给皮划艇充气。离开海滩，沿着越来越窄的公路开到最西南角的灯塔，看它孤零零伫立在那里，寥寥几个徒步着坐在下面喝水小憩。绕到灯塔后边，在小岛的这个尖角，看到震摄心魂的蓝色大海，远处山脊上的白色城镇，还有独自安静地航行在海上的双体帆船。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href='http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/8715809328/' title='希腊海军灯塔服务 von Metaphox bei Flickr'&gt;&lt;img alt='希腊海军灯塔服务' height='500' src='http://farm8.staticflickr.com/7287/8715809328_f4b1405e90.jpg' width='374' /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
&lt;a href='http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/8714690897/' title='Azure Solitude von Metaphox bei Flickr'&gt;&lt;img alt='Azure Solitude' height='500' src='http://farm8.staticflickr.com/7282/8714690897_993089aba5.jpg' width='374' /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;折回岛的中部，经过昨晚人山人海万千灯火、此刻空旷安宁的小镇，然后一路油门大开，沿着山路爬升到小岛的最高尖顶，Profitis Ilias（Προφήτης Ηλίας），上面修建着一间修道院，与一座雷达站比邻。在这里俯瞰全岛，听着风的呼啸，看着飞机起落，海鸥盘旋在头顶，任由修道院的猫在腿上蹭来蹭去，无数瓢虫黏在我浅绿色的tee上面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下山回城，太阳爬到天顶。吃了些东西，回房间洗澡睡觉，五点钟热力稍减之后重新出发，顺着沿山修建的干道向小岛西北角的Ia（Οία）行驶。Ia是个看日落的好地方，我抵达时时间还早，就在小镇上转转。这里也是许多白色抹墙的房子，而且少了许多机动车，比Fira更舒适一些。而且这里有间漂亮的书店，Atlantis Bookstore，是简单的两进小屋，女主人在外屋上网，男主人在里屋阁楼上睡觉，鼾声不断。英语、德语、希腊语、意大利语的书列在原木制成的书架上一直堆到天花板，有大批大批的企鹅平装本，爬上二层书架的尽头，赫然是个通向房顶的大洞，一个指示牌写着「Reading Roof」，矮身钻进洞里爬上房顶，一桌一椅，肘侧是海景。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href='http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/8715818472/' title='欢迎拍照 欢迎买书 von Metaphox bei Flickr'&gt;&lt;img alt='欢迎拍照 欢迎买书' height='500' src='http://farm8.staticflickr.com/7281/8715818472_485e6414aa.jpg' width='374' /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
&lt;a href='http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/8715820776/' title='Reading Roof von Metaphox bei Flickr'&gt;&lt;img alt='Reading Roof' height='500' src='http://farm8.staticflickr.com/7285/8715820776_7f181ac7e3.jpg' width='374' /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
&lt;a href='http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/8715821454/' title='Unbenannt von Metaphox bei Flickr'&gt;&lt;img alt='Unbenannt' height='374' src='http://farm8.staticflickr.com/7287/8715821454_e86fd87228.jpg' width='500' /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在书店里上下穿梭，晃了半个小时，买下一本美国人写的英国游记。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——「这是我见过最awesome的书店」 ——「哦是吗？谢谢，你在这里花了很多时间」 ——「的确……我有很久没这么做过了」 ——「要在书上印一个章子吗？」 ——「好」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我带着书，走到Ia小镇的尽头，等待看日落的人们已经聚集在这里，但是离日落还有一个小时。我就先骑车向北，沿着海岸前进，然后在日落的时候折回来。大概是想弥补上午穿牛仔裤没有下水的损失，我下午出门时鬼使神差地穿着沙滩短裤，但是太阳开始下落时气温就降得很快，这一路上已经感觉到冷。好在落日令人温暖，即便那个小小的废墟上面挤满人群也没有太多折扣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href='http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/8715823848/' title='Ia von Metaphox bei Flickr'&gt;&lt;img alt='Ia' height='374' src='http://farm8.staticflickr.com/7287/8715823848_dec4bd8bd1.jpg' width='500' /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
&lt;a href='http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/8714705889/' title='Unbenannt von Metaphox bei Flickr'&gt;&lt;img alt='Unbenannt' height='374' src='http://farm8.staticflickr.com/7288/8714705889_d7d2541a02.jpg' width='500' /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;晚上沿着另一条田野间的公路回Fira，一路上两次错过路口，不得不在漆黑中掏出手机定位，就着车灯看地图找路。回到青旅坐在阳台上上网，四个喝醉的英国姑娘在对面露台上大声笑骂各自的前男友。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二天起来搬去海景房住，然后出发去游客罕至的东边。这一侧的圣托里尼更像个无名小岛，人丁稀少，房屋破落，杂草丛生，但是却也更亲切一些。我在一个码头遇到一家人，看我低头在试图把熄火的摩托车切回空档，男主人过来问我要不要帮忙，问我从哪里来，然后让我抱着他的小女儿坐在摩托车上照了一张相。再后来我骑到机场附近漫长而空旷的黑色海滩，脱掉衣服下水游泳。虽然天气很热，海水却还是冰冷，咬牙游过几个来回，终于忍不住跑回烫脚的沙滩上晒太阳。晒干之后继续向南，经过机场，转头向北，回到旅馆，打算在阳台上看会书，却发现陈浩夫妇坐在下面的游泳池旁边晒太阳，就跑下去聊天。三点多回房休息，五点一刻，陈浩夫妇先行打车出发去婚礼现场，我本来想呆到五点三刻再出发，但是他们一走我也乱了阵脚，匆匆穿好短袖衬衣，跨上摩托前往Dana Villas。果然还是到来太早，一开始在接待处晒着，后来改在婚礼平台上晒着。好在风景壮丽，百看不厌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href='http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/8718048475/' title='婚礼平台一角 von Metaphox bei Flickr'&gt;&lt;img alt='婚礼平台一角' height='374' src='http://farm8.staticflickr.com/7378/8718048475_5836f94760.jpg' width='500' /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;六点一刻婚礼开始，三十个宾客坐在两排椅子上，面对着一个木质的纱帐。新郎YWY在里面等，新娘Cici珵由父亲带上平台。司仪念证词，一遍希腊语，一遍英语，交换戒指，接吻，给父母敬茶，两个父亲讲话，然后切蛋糕。三千六百年前猛烈喷发过，此刻宁静祥和的火山小岛上，在无限蓝白色海天与夕阳之下，这样一场简洁精致却又万分典雅的婚礼，伴随着无数次掌声和欢笑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href='http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/8719166306/' title='伴郎和新郎 von Metaphox bei Flickr'&gt;&lt;img alt='伴郎和新郎' height='500' src='http://farm8.staticflickr.com/7305/8719166306_800a6942db.jpg' width='374' /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
&lt;a href='http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/8719166870/' title='IMG_7749 von Metaphox bei Flickr'&gt;&lt;img alt='新娘入场' height='500' src='http://farm8.staticflickr.com/7380/8719166870_b75ebe3a43.jpg' width='374' /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
&lt;a href='http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/8718049815/' title='IMG_7752 von Metaphox bei Flickr'&gt;&lt;img alt='婚礼' height='374' src='http://farm8.staticflickr.com/7414/8718049815_507c89e813.jpg' width='500' /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;晚上去市区的Argo饭店吃饭，二楼阳台的四张长桌，看着一点点太阳落入云中，星星开始在头顶闪烁。吃得很开心，认识几位新朋友，许多人都喝醉了。和新娘新郎告别之后回到酒店，很晚才入眠。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在圣岛的最后一天，跟陈浩夫妇吃过早饭，他们坐船去雅典，我骑车到Kamari（Καμάρι）看古Thera遗址。半路上引擎熄火，怎么都打不着，终于确定是没油，打开备用油箱，开始找加油站，转个弯赫然发现自己就在从机场出来的那条路上，所以又回到自己第一次加油的那一家，还是那位络腮胡小哥，加了三块钱的油。开到Kamari，又是盘山路，比前天的更陡。山顶风很大，好在阳光充足。爬上乱石坡发会呆，又下山去海滩边的咖啡馆坐坐，然后开到机场，停好车，依言把钥匙藏在号码牌的缝隙里，然后checkin，坐上飞机离开圣岛。在维也纳转机，完全不记得六年前到过这里。回到德国，天已经黑了，走进家所在的住宅区时，下起小雨。忽然想念起那台摩托车来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href='http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/8709165533/' title='Yamaha TW125，很旧，有些小毛病，里程五万三千公里。岛上交规基本就是彼此示意，没见到一个红绿灯，Stop牌子也没有人停，有些像真实版的GTA Vice City，除去不能打砸抢……但不管怎样，环岛之旅还是美不胜收。 von Metaphox bei Flickr'&gt;&lt;img alt='Yamaha TW125，很旧，有些小毛病，里程五万三千公里。岛上交规基本就是彼此示意，没见到一个红绿灯，Stop牌子也没有人停，有些像真实版的GTA Vice City，除去不能打砸抢……但不管怎样，环岛之旅还是美不胜收。' height='500' src='http://farm9.staticflickr.com/8548/8709165533_2f1fa76ef3.jpg' width='500' /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>再见，巴登-巴登</title>
      <link>http://blog.metaphox.com/post/bye-bye-baden-baden</link>
      <pubDate>Fri, 05 Apr 2013 00:00:00 +0200</pubDate>
      <author>foxisme@gmail.com (Metaphox)</author>
      <guid>http://blog.metaphox.com/post/bye-bye-baden-baden</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href='http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/8471963176/' title='Baden-Baden von Metaphox bei Flickr'&gt;&lt;img alt='Baden-Baden' height='500' src='http://farm9.staticflickr.com/8525/8471963176_f41093a836.jpg' width='500' /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二月初，我还住在巴登巴登。天气尚冷，雪还没有消停。周末来了一个看房子的老婆婆，是健谈的退休记者，出于某种原因，跟我讲话的时候，一直在拨弄她的头发，然后一边打量着我的房间，一边跟我讲起她年轻时在北非和巴格达一带游历的故事，以及她在吕根岛（德国北部沿海岛屿）上的小别墅，还有那里的古玩收藏——虽然现在我完全想不起来这些话题是怎样开始的。我甚至觉得她并未对我住的这间小房子表现出太多的兴趣，或许在发现房间的取暖设备就只有一台老旧的燃气暖炉之后，这个看起来精明挑剔的老妇人就已经拿定主意不租。不管怎样，在送她出门之后，我靠着房门深吸一口气，「即将离开巴登巴登」这件事，似乎终于从一个抽象的概念而逐渐成为实体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下来的两个周末，房东在本地报纸上登了广告，于是又陆陆续续有人来看房，不过都由房东出面接待，我只需要在约定的时间离开家就好。其中之一是个来巴登巴登上班的单身女性，房东一番斟酌之后，选定她作为这间小房子的下一任房客。这当然也是我后来听房东讲的，这位姑娘的姓名、长相与职业，我都无从得知。可是我在收拾房间的时候总会禁不住想像她是怎样的一个人。接下来不确定长度的一段时间里，她也会在这两个小房间里面生活，进食、休息、洗澡、排泄，打扫卫生，跟别人上床，在寒冷的冬天依偎着瓦斯炉取暖，被窗外走过的路人脚步和谈话所打扰，听着对面教堂每天从早上六点到晚上十点每隔十五分钟一次、逢年过节或者婚礼时还会轰然乱响的钟声，直到听成习惯不再觉得吵为止。那她也会在圣诞夜一个人缩在沙发上裹着毯子打游戏吗？她也会靠在厨房窗台上面，一边望着门口的那棵大树一边抽烟吗？她也会半夜里被暖炉交替膨胀和冷却发出的喀嗒声惊醒，一时在黑暗中无法弄明白自己身在何处吗？她也会成为一个couch surfer，在这两个小房间里面跟来自加拿大、荷兰或者以色列的陌生人喝酒聊天吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些联想只在脑海中片刻闪现，随即烟消云散。我还有更切实的事情要忙碌：通勤上班。新公司位于卡尔斯鲁尔东南城郊，从巴登巴登开车过去，门到门大概要四十五分钟。搬家之前的两个月，我每天早上七点起床，八点出门，九点差一刻到办公室，晚上差不多七点半才回到家里；而以前九点一刻起床、走路十分钟去上班，懒洋洋地看新闻到十一点的工作方式一去不返——至少我希望它就此一去不返——取而代之的是清晨的静谧与黑暗，培根煎蛋早餐的香味，穿越仿佛还在朦胧沉睡中的温泉古镇时蹑手蹑脚的孤独，以及从51号入口并入A5高速公路上面无尽车流时的「通勤」感。往返九十公里，油表大约恰好下降一格，最初的两周还会觉得这路途十分漫长，并且会仔细看路牌生怕错过出口，到后来就开车好像坐马桶一样，植物神经在底层处理例行事物，大脑则可以神游天外，考虑一些形而上的事情。每天花费九十分钟在路上，其实没有想像中的那么难以忍受，在习惯之后，它渐渐演变成一种状态切换仪式——走出公司，拉开车门的时候，我也许还在想着一些工作上的事情；而抵达巴登巴登，开进车库，再次打开车门的时候，我已经彻底回到自己的「业余」生活里来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href='http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/8471963130/' title='Baden-Baden von Metaphox bei Flickr'&gt;&lt;img alt='Baden-Baden' height='500' src='http://farm9.staticflickr.com/8249/8471963130_313aab2bda.jpg' width='500' /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;span class='pic-comment'&gt;51号出口，照片作者&lt;a href='http://www.flickr.com/photos/chaolieh'&gt;ChaolieH&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三月一号拿到新居的钥匙，顺便在帮室友搬家的时候滑倒，把左膝擦破一大块皮肉。三月二号开着租来的奔驰Sprinter，一瘸一拐地跟另外两个室友去买了一些家具，其中包括一张床——我终于是有床睡的人了——然后从三月三日开始，我每天晚上装满两只OBI的搬家纸箱，在昏暗的路灯下搬进车尾，次日开车去上班，下班之后先开到新居把纸箱清空，再开回巴登巴登的家里装另外两箱。这样蚂蚁搬家式地过了一周，九号再开着Sprinter和两个朋友一起把旧居里拆成零件的家具搬走。从前任房客那里过继来的硕大黑色衣橱和沙发也拆碎搬上车，运到森林里的笨重垃圾处理厂扔掉——原来这垃圾场还要按吨收取处理费用，每吨九十五欧元。是的本来可以向市政厅申请让人免费来收这样的大件垃圾，但是要提前四周打招呼——而我，自然地，因循坐误，等到想要申请时，已经来不及。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;把东西搬到新家，Sprinter归还原处，换回自己的车，再次开到巴登巴登，开始打扫房间。从卧室的最角落开始清理，一点点把地板和房顶弄干净，直至倒退着走出房门，擦干净自己的最后一个脚印。垃圾一共装满四个黄袋，门口的垃圾桶只能装下三袋，最后一袋不得不塞进车尾，然后丢到A5高速沿途休息站的垃圾箱里。就这样，从三月九号晚上开始，我迁居到卡尔斯鲁尔（Karlsruhe），巴登巴登北边五十公里车程的地方。三百年前，这里已经是「邻国」了——Karlsruhe，得名于卡尔三世・威廉（Karl III Wilheim），神圣罗马帝国的一个小藩候，统治巴登-杜拉赫（Durlach）一带，与统治巴登巴登的路德维希・威廉（Ludwig Wilheim）在十六世纪初本是一家人，后来分了家，卡尔的巴登-杜拉赫这边信奉新教，路德维希的巴登-巴登那边则信奉天主教。一七一五年，卡尔三世因为不能忍受自己在杜拉赫（Durlach）狭窄的中世纪城堡（并且扩建工程遭到当地居民反对）而着手在附近的一片森林里兴建起一座城市，并且把它规划成这幅样子：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href='http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/8623185848/' title='770px-Karlsruher_Stadtansicht von Metaphox bei Flickr'&gt;&lt;img alt='770px-Karlsruher_Stadtansicht' height='389' src='http://farm9.staticflickr.com/8107/8623185848_bcf262e8d8.jpg' width='500' /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一七七一年，巴登地区重新统一，并且升格为神圣罗马帝国的选侯国；一八〇六年拿破仑席卷欧洲大陆之时，逼迫当时德意志地区一堆松散的公国成立莱茵邦联（Rheinbund），作为法国的军事同盟，巴登公国是其中一分子；一八一二年拿破仑入侵俄国失败（请自行在脑中播放《1812》），莱茵邦联瓦解；三年后成立由奥地利领头的德意志邦联（Deutscher Bund），巴登也加入了；五十年后普鲁士崛起，并且在一八六六年战胜奥地利，成立北德意志联邦，并且在一八七一年普法战争胜利之后完成统一大业，巴登公国从此正式成为现代德国的一部分。不论是一九一八年一战结束、巴登推翻王室并加入魏玛共和之前的统治者，还是其后的巴登共和国，或者纳粹德国的巴登-阿尔萨斯行政区里面，卡鲁都是巴登地区的首府。直到一九四五年二战结束，美国人占据符腾堡北边一大块以及巴登北边一小块，成立「符腾堡-巴登区」，以斯图加特为首府；法国人则占了大半个巴登和施瓦本的南部，分成「巴登」与「符腾堡-霍亨佐伦」两块，各以弗莱堡和图宾根为首府。一九五一年十二月，三个行政区域内的居民公投，决定合并成立今天的巴登符腾堡州，首府斯图加特，卡鲁也就成了一个普通的二线城市，只有那个八荒六合唯我独尊的城市布局延续下来，让人们在看Google Maps的时候想起历史：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href='http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/8622095805/' title='KA von Metaphox bei Flickr'&gt;&lt;img alt='KA' height='363' src='http://farm9.staticflickr.com/8259/8622095805_d6dd1cb402.jpg' width='500' /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新家在卡鲁的东北角，从这里开车到公司十五分钟，自行车大概二十分钟，有轨电车要换乘一次，大约半个小时。目前看来对我而言这是个「适当」的通勤距离，而且一路上会经过几家超市、加油站，甚至还有五金建材市场。搬家之后一个礼拜我去卡鲁东城区的市政厅登记，又过了两周去换好车牌，就此变成卡鲁人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可我时常还会想起巴登巴登，我在那里度过几乎整整四年，大部分时间独自一人。我了解它的大部分街道，会主动给拿着地图看起来很迷惑的旅游者指路，知道怎么去藏在巷子深处的特色餐馆，对于进入黑森林的徒步路线、或者总是有测速雷达出没的国道路段了如指掌；常去的超市和邮局里面每个人都知道我，毕竟在这里常住的亚裔没有几个；我在这里看过三次樱花，三次老爷车展，做第一份工作，转变成一个Mac用户，在这里拿到驾照——而且是两次——和绿卡，在这里买下第一辆车。在生命的此时此刻，它是我在这个世界上最熟悉的地方——但是我并不怀念它，至少现在不会；不过我想也许以后我会回到这里，再住上一阵子。我的一个以色列朋友说，巴登巴登就像是俄国人的大象坟场，会有很多人选择来这里养老送终。我想我可以理解这件事情，虽然我并不喜欢屠格涅夫。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href='http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/8470866263/' title='Baden-Baden von Metaphox bei Flickr'&gt;&lt;img alt='Baden-Baden' height='500' src='http://farm9.staticflickr.com/8239/8470866263_19c72754ff.jpg' width='500' /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;span class='pic-comment'&gt;从家门口半山腰上的阳台俯瞰，左边是埋葬着巴登巴登大公的Stiftskirche，我住在教堂对面&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href='http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/8471963406/' title='Baden-Baden von Metaphox bei Flickr'&gt;&lt;img alt='Baden-Baden' height='500' src='http://farm9.staticflickr.com/8227/8471963406_066cc3b206.jpg' width='500' /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;span class='pic-comment'&gt;刚买车时没有车位，只好把它停在后山的免费停车场，坏处是太远，好处是可以看到漂亮的夕阳&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href='http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/8470866679/' title='Baden-Baden von Metaphox bei Flickr'&gt;&lt;img alt='Baden-Baden' height='500' src='http://farm9.staticflickr.com/8236/8470866679_f6dc7ca604.jpg' width='500' /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;span class='pic-comment'&gt;巴登巴登很多栗子树，夏天时开满花&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href='http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/7550779594/' title='雨暮 von Metaphox bei Flickr'&gt;&lt;img alt='雨暮' height='374' src='http://farm8.staticflickr.com/7120/7550779594_d62a72c3dc.jpg' width='500' /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;span class='pic-comment'&gt;从黑森林的小山顶上可以看到城全景，附赠远处莱茵河的隐约水光&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href='http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/8577540890/' title='再见，四年旧居 von Metaphox bei Flickr'&gt;&lt;img alt='再见，四年旧居' height='500' src='http://farm9.staticflickr.com/8515/8577540890_3492a660fb.jpg' width='500' /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;span class='pic-comment'&gt;我住在这栋房子里&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>琐事29</title>
      <link>http://blog.metaphox.com/post/misc-29</link>
      <pubDate>Tue, 20 Nov 2012 00:00:00 +0100</pubDate>
      <author>foxisme@gmail.com (Metaphox)</author>
      <guid>http://blog.metaphox.com/post/misc-29</guid>
      <description>&lt;p&gt;今年的blog甚至没有能保住一个月一篇的速率，归结起来原因有三：一，知乎上写太多；二，有四五个月都在翻译一本字体方面的书；三，大半年时间都在找工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二月份开始打磨简历，三月底回国，四月回来开始每几周投一家，六月份在斯图加特附近的某个车载系统公司得到第一个面试。斯坦福毕业的考官博士平易近人，我也对答如流，临走的时候他还问我搬家过去有没有问题。于是我满心欢喜地觉得应该差不多。谁知等完应允的两周答复期限还是没下文，我蠢兮兮地发邮件去问，没有回应；第四周终于忍不住打了个电话，听到那熟悉的声音说出婉转而冰冷的正面拒绝，感觉就像失恋一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他说风雨中这点痛算什么擦干泪不要怕至少我们还有梦。八月份乌白来玩，九月份继续投简历，九月中旬第二个面试，在海德堡南边一点的小城，一家数控机床公司。开车过去时居然错过路口，然后在旁边的住宅区兜过两个大圈子才绕出来，所幸没有迟到。三个人面试，为首的是一位汉堡大学数学物理博士，另外两人一个卡鲁毕业的电子工程师，另一个人事主管。先是口头问问题，然后在纸上做题，最后手写C代码，问了离职期限，问了薪水，问了搬家意愿，然后带着我去参观车间。每个人都很高兴，人事主管当场就说「希望以后当同事」，主面者的那张结果报告纸上也都不是+就是++的，于是我又一次愚蠢地心怀希望等待两周，写邮件去问结果，收到一封「我去渡假，两周后回来」的自动回复，然后就没有然后了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;旧工作疼得像痔疮，找新工作却还是只能不紧不慢，因为我的合同限定我解除工作合约的期限是「季度结束前六周」，就是说一年只有四次机会辞职，分别是三、六、九和十二月的最后一天，而每次又必须提前六个礼拜交辞呈。斯图加特那一家落空了九月底的期限，而海德堡这一家基本上也错过十二月底——至少一开始我是这样想的。既然圣诞节要回国，肯定也无暇顾及找工作的事情，所以要为明年三月三十一日的机会努力，也只能是在休假回来以后。心灰意懒的十月底，我把简历和各类文件清理一番，最后逛了一遍Monster，想说要给明年找工作做好铺垫，索性把简历也挂上去吧，方便别人看。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;结果从挂好的第三天开始，电话就被职业中介和人力外包公司打爆，一天能接到四五个。话说之前三月份我也接触过一家猎头，替我联络到一家慕尼黑某小公司的电话面试，还要在线写代码，第一题就是传说中的&lt;a href='http://www.codinghorror.com/blog/2007/02/why-cant-programmers-program.html'&gt;FizzBuzz&lt;/a&gt;。考试反响不错，但小公司终归是不肯等待两个月，只说「如果恰好有机会来慕尼黑的话」去找他们面试。我只能暗暗腹诽说人生哪那么多「恰好有机会」，有那个机会我宁可去找问号鱼吃饭。结果离我辞职底线不远的时候，猎头打电话来说，小公司请我去面试，但此时我已经打定主意不去，就婉言拒掉，说不想去到拜仁州那么远。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这也是实话。在黑森林里呆上六年之后，我不太想去别的地方。从春天到秋天的九个月里，只要天气好，黑森林地区就是所有我住过的地方里面最想继续住下去的地方；而如果天气不好，所有我想过要死的地方里面我也最想死在这里（这后半句话怎么rephrase都不对，不过大概就是那个意思）。如果一定要去别处，那最好就是去很远很远的地方，在德国之外。而搬家到巴伐利亚，甚至更近一些的施瓦本，都是让我犹豫的事情。唯一比较感兴趣的是莱茵-内卡地区，嗯还有科隆，可惜投向那边的几份简历都石沉大海。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到十月底猎头蜂拥而至的场景来。有些会当场问一些问题，另一些则会预约一次短面试，还有一些劈头盖脸就讲英文，至少遇到三次。一开始我还悉心应对，后来就真的有些不耐烦，对方讲话快，我比他讲得还快，反正那几个问题都翻来覆去问过好几遍，答案我都是闭着眼睛背，甚至连「让听起来不是在背」的嗯嗯啊啊等语气助词都是在背。聊完之后通常会写一封邮件要求我把其他资料发给他们，我就从签名里提供的网址去看他们的网站了解一下。有些猎头很大，从网站就可以看出来，另一些则看上去好像从九十年代末定型之后从来没有变过。一共有四个猎头为我联络到公司，一个在斯图加特南边，一个在慕尼黑，两个在卡尔斯鲁尔。慕尼黑的那一家比较有趣，是做电子书阅读器，有点像德国的唐茶，电话面试也很漫长，从十八点一直打到十九点半，先是聊天，聊德国出版社对电子书的态度、断字和翻页动画的必要性；后面开始问技术问题，先问从输入网址到显示出内容之间在浏览器和服务端都会发生哪些事情，再问DNS依赖哪一种传输层协议，三问CDN的意义是什么，四问怎样才能合理地做浏览器缓存，五问（»jetzt etwas ganz anderes!«）哪些情况会导致C里面发生undefined behavior。终于他满意地问够了，停下来问我有什么想问他的。我迂回地问过几个出版社和团队方面的问题，然后期期艾艾地抛出我最关心的一点：「贵公司真的只能提供二十五天年假吗？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;答案是肯定的。这家创业公司的每个人都只有二十五天年假。「但是拜仁州还有十三天法定节假日呢」，他强调说，「全德最多！不然巴符州是几天？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;呃，十二天。问题在于，法定节假日的日期是固定的，而且若是跟周末重合又不会补。对我这样定期不出去旅游一下就会死的习性而言，能自由决定起止的年假非常重要，二十五天和三十天的差别真的太大，然后我又不想搬那么远。第二天他打电话来约我下周面试，而我纠结一个周末，写邮件给推掉了。顺便推荐一下帮我找到慕尼黑公司的这家英国猎头&lt;a href='http://www.phoenix360recruitment.com/'&gt;phoenix360recruitment.com&lt;/a&gt;，印象不错。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;南斯图加特那家公司大概是对我没有兴趣，猎头后来就不再联络我；卡鲁的两家公司各电话面试一次，其中一家约了第二次电话面试，之后是一次当面面试，然后当场拿到合同。此时已经是十二月底前的第七周，我没有考虑太多，签下合同，然后就写了辞职信。辞职的过程比我想像简单很多，那天老板在巴黎出差，我在IM上告诉他我要辞职，他回一句「你开玩笑对吧」，我说不开玩笑，真的。他问为什么这么突然？我说很抱歉，我做这个决定也不容易。他说能不能等我们找到替换你的人再走？我说遗憾啊不行，新合同一月一号生效。他说如果可以问的话，你辞职的原因是什么？我说巴登巴登对我来说实在太小，另外我想尝试些新的东西。他说，»legitim«。然后我就去找人事部大妈交了辞呈。按照合约，我会继续上班到十二月十四号，之后的日子正好用光剩下的年假。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新公司年假只有二十八天，不过工作环境和内容都令人满意。而且签好合同之后，新老板说哦，那我给你订硬件吧，你来选一下。我伸脖子过去看到两个选项，第一个是Dell blah blah，第二个赫然是十！五！吋！M！B！P！如果说我此前还有一丝犹豫，此时也已经全都烟消云散。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以应该算是个好工作吧，虽然还没开始做，什么也说不清。始终觉得找工作是件神秘的事情，最令人沮丧的部分在于，我没有办法从一次次的失败之中学到东西。我没有办法通过「做对事情」来获得更好的结果，事情看上去完全是随机的。就好像轮盘赌。我回想起搬来巴登巴登之前有一次来洗温泉之后去赌场地下室——那里不需要正装——换了二十欧的五毛硬币，然后一个个地塞进轮盘赌的机器里，接连输掉十九块五之后，最后的五毛我心灰意懒地押在00上，起身伸懒腰准备离开，而钢球居然就真的停在00那一格。赢了多少钱我已经不记得，多倒也不多，但肯定超过二十。硬币从机器里面瀑布一样流出来、旁观者——那些行将就木、衣着体面、拿着退休金在赌场里面一泡泡一天的老头老太太——们面无表情地盯着我看的那一刻，我感觉到非常懊恼。这是运气，而不是我可以&lt;strong&gt;控制&lt;/strong&gt;的部分。命运的手像拎一只猫一样掐着我脖子后面的皮毛把我扔在当下的处所，然后束手旁观。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好在随遇而安也不止一两天。这份为期四十五个月的工作里，我第一次面对大规模遗留代码，第一次遭遇办公室政治，第一次面对感情和事业的双重挫败感，第一次进机房，第一次布线，第一次出公差，第一次做远程技术支持，第一次顶着如芒在背的压力排查问题，第一次跳着脚挥舞着双手跟人吵架，第一次和同事喝酒到三点，第一次翻脸，第一次收到大家集资买的礼券，第一次买蛋糕给大家吃，当然也是第一次辞职。哪回又曾翻身捏住命运的咽喉呢？&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;公司的IT部门有个猎人。有一天在厨房里吃饭，这个矮壮的男人拿出一把大得连我这样念念不忘要在EDC里面加把折刀的人都感到惊讶的匕首切咸肉。「你为什么要随身带这么大一把刀？」，我问。「他是猎人」，身边两个同事一起告诉我。而他则嚼着咸肉，太阳穴一鼓鼓地看着我笑。一个猎人。&lt;del&gt;那不是魔兽世界里的职业吗？&lt;/del&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;德国人在别人已经种过几百年庄稼的时候还在打猎，狩猎传统一直保持到今日，留着占国土面积三成的森林舍不得砍，养着一批猎人。德语里面有不少词汇跟猎人有关：宪兵叫做Feldjäger，「战地猎人」；伞兵叫做Fallschirmjäger，「降落伞猎人」；喜欢买打折货的人叫做Schnäppchenjäger，「便宜货猎人」；一种草药酒叫做Jägermeister，「猎人大师」；自然也有一种肉排叫做Jägerschnitzel，「猎人肉排」。而黑森林国家公园是个猎场，巴登巴登市林业局的首要任务之一就是组织和管理狩猎，我们公司的IT部里面……自然也就可以有个同事是持有执照的猎人。这一切在了解之后就变得合情合理，但我是被莫名其妙地拉去打猎之后才开始了解这些的。其实我对猎人并不应该感到陌生，小时候邻居家的陆伯伯就是一个猎人，家里放着一只双筒猎枪，但是我从来没有对杀死野生动物产生过任何兴趣。这次去参与围猎之后也还是不会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那天早上七点多，我开车前往巴登巴登城郊的墨丘利山，一路上有辆Defender跟着，一起开到山脚下的停车场。停车场入口处写着「今日狩猎」，里面满是越野车。走上停车场旁边的空地，里面已经集合有七八十人，多为男性，身着绿色或褐色的保暖衣物。公司同事站在他的拉达4x4（！）旁边，牵着他的猎狗。我上去打招呼，然后被带到另一位组织者面前，获得宝物「橙色背心」一件。等待一阵子之后，几个带头的猎人——包括我的同事——聚在一起，吹响号角，然后宣布狩猎行动开始。我和另外三个人坐进一辆马自达SUV，跟着大队人马一起开车上山，到指定的地点下车，派一个人把车开回去，然后剩下的人分成四五个小队，按照事先约定的路线，排成一条稀疏的散兵线，一边喊叫一边穿越森林腹地，目的是惊吓猎物，让他们不得不冒险冲进有猎人蹲守的空地。我们这样驱赶猎物的人叫做Treiber，「driver」，「&lt;del&gt;驱动器&lt;/del&gt;驱赶者」，这样的狩猎方式称为Treibjagd。我和一个带着正在复健中的小猎犬来玩的德国女猎人、一个俄国猎人、四个到林业局做志愿者的德国高中毕业生以及带头的林业局大叔、加上两个来凑热闹的塔吉克斯坦人一队。一路上走得很折磨，虽然我穿着全套户外装备，但是初冬黑森林里的雾气和泥泞，加上无处不在的带刺枯藤还是让穿越树林变得举步维艰，不过倒是满足了我一直一来离开黑森林的大路走到密林深处的夙愿。沿路听到过五六声枪响，在静谧的林间回荡，也看到两只鹿从眼前跑过。翻过四个山头，历经三处猎岗，就要快要倒地累毙的时候总算走到终点，巴登巴登的动物收容所。来接我们的是辆卡车，于是我人生第一次民工样坐在卡车后面的斗里当乘客，居然是在德国……&lt;/p&gt;
&lt;a href='http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/8199972703/' title='IMG_6400 von Metaphox bei Flickr'&gt;&lt;img alt='IMG_6400' height='500' src='http://farm9.staticflickr.com/8486/8199972703_b630e62a16.jpg' width='374' /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;回到停车场等待将近一小时，猎人们终于归来，带着他们的猎物。共计七八头鹿，一只巨大的野猪，两只狐狸。每个人都背着猎枪，单管，带瞄准镜。我又累又饿，去拿到林业局发的十五欧餐券，到附近的饭馆吃过鹿肉汤，冻僵的手脚好歹恢复一些，回到家里洗过热水澡，洗澡的时候始终不能忘记那些死掉的狐狸。&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;十二月还没有到，可是年底之前应该也不会有空写另一篇总结。二〇一二年过得很快，按照我的经验来看，在发现时间过得很快的时候，就应该心生戒备，因为这代表着生活已经进入模式化的单调重复，尽管这一年其实还是发生了许多事：四月份回国和爸妈一起回兰州，见到舅舅舅妈和大伯，还有表姐堂姐；看到自己刚出生还有七岁到十岁住过的地方，全都已经完全不是记忆中的模样；去成都见到杨半斤；去上海见到乌白、女王、劳伦斯、鸟先生；去北京见到Rio、舒克、CJ、赵博、腿叔、经雷和梁海；回到德国，买车，游泳，译书；乌白来玩；去巴黎和冰岛。似乎做了不少事情，但是也还有更多的事情没有完成。比如，嗯，100 things计划，我努力到现在，很多可有可无的东西或扔或卖或送，但家里还是满满当当，杂乱程度似乎反倒比之前有过之而无不及。在接下来的三周里面完成这个目标应该已经不可能，只好拖到明年再说——明年无论如何是要搬一次家的。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>冰岛游记</title>
      <link>http://blog.metaphox.com/post/icelandtrip</link>
      <pubDate>Sun, 02 Sep 2012 00:00:00 +0200</pubDate>
      <author>foxisme@gmail.com (Metaphox)</author>
      <guid>http://blog.metaphox.com/post/icelandtrip</guid>
      <description>&lt;p&gt;说不清楚为什么想要去冰岛。抵达那里之前，我对这个国家一无所知。除去比约克、EVE online和零散的北欧神话，许多关于它的重要基本常识都是回来之后再翻看维基才恍然大悟。追忆最初的动念，似乎就只是Flickr上看到的几张照片——冰川，极光，雷克雅未克教堂，还有二〇一〇年爆发的Eyjafjallajökull而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eyjafjallajökull，Eyja-fjalla-jökull，/ˈeːijaˌfjatlaˌjœːkʏtl̥/，「岛屿山峦之冰盖」，这个词或许就是全部的初衷。那一年火山喷发，航班停飞，德国有个电视节目在街上拦住路人，问他们每天都看新闻，是否能记得火山的名字？居然没有一个人说得上来；然后又向他们展示这个词，也没有几个人会念。出于好奇，我把它记了下来，并且不断练习它的拼写。后来我在Vimeo上遇见这段视频：&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;http://player.vimeo.com/video/11673745&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;250&quot; frameborder=&quot;0&quot; webkitAllowFullScreen mozallowfullscreen allowFullScreen&gt;&lt;/iframe&gt;


&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;pic-comment&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://vimeo.com/11673745&quot;&gt;Iceland, Eyjafjallajökull - May 1st and 2nd, 2010&lt;/a&gt; from &lt;a href=&quot;http://vimeo.com/sstieg&quot;&gt;Sean Stiegemeier&lt;/a&gt; on &lt;a href=&quot;http://vimeo.com&quot;&gt;Vimeo&lt;/a&gt;.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大概是从此开始，我萌生出要去冰岛看一看的念头。当时只是觉得美。而两年以后，我真的去过那里，回头再看这段视频，发现1:02处的瀑布，Skógafoss，我爬到过画面左边突起的岩石上面去；而1:24处那架飞机的残骸，我错过了。（它在&lt;a href=&quot;https://maps.google.com/maps?q=iceland&amp;amp;hl=en&amp;amp;sll=37.0625,-95.677068&amp;amp;sspn=55.586984,135.263672&amp;amp;hnear=Iceland&amp;amp;t=h&amp;amp;z=17&quot;&gt;这里&lt;/a&gt;。）再去看看当初那些打动我的照片，才真的明白什么是如临其境——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.flickr.com/photos/stuckincustoms/443308704/&quot; title=&quot;Godly Sunrise in Reykjavik by Stuck in Customs, on Flickr&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://farm1.staticflickr.com/195/443308704_5fe24f8d53_z.jpg&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;463&quot; alt=&quot;Godly Sunrise in Reykjavik&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;pic-comment&quot;&gt;Godly Sunrise in Reykjavik，摄影者&lt;a href=&quot;http://www.flickr.com/photos/stuckincustoms/443308704/&quot;&gt;Stuck in Customs&lt;/a&gt;.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而过去写游记拖延的教训是，如果现在不能把点滴残留的感觉和记忆尽快写下来，这些事情就会在脑袋里烂掉。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;八月十四号晚上整理过接下来两周里要带的行装，十五号与乌白先去巴黎。上午出发，从Iffezheim过莱茵河一路向西，天空起初只有零碎的云。中途停下来在Verdun Saint-Nicolas-Nord休息站吃午餐，发现这里分明就是六年前第一次坐长途巴士去巴黎时歇脚的地方，也许是因为它恰好处在从斯特拉斯堡到巴黎的高速公路中点。进入法兰西岛，天气渐渐变得阴沉。开进巴黎市区找到旅馆，却发现没有如HRS所言自带停车场，在旁边的窄巷里平行停车，被路边的脚手架刮坏后视镜。终于确信自己与法国有晦气，以后誓不驾车跨越莱茵河半米。晚上先去登蒙马特，圣心堂，吃过晚饭到蓬皮杜中心前面看街头画家画画，然后踏上西提岛看圣母院。入夜坐在巴黎街头，听艺人的爵士二重奏，买下三张CD。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十六号早上幸好去看了一下车，发现自己昨晚果然还停错地方，已经连同前前后后的四五辆车被贴上违章拖走的条子。匆忙把它藏到附近一个诡异的地下停车场，就立刻和乌白去参拜老佛爷——嗯，猜我们是去买什么？没错，胶水和胶带——然后，嗯，没错，老佛爷果然不卖胶水和胶带。走出来看Opéra，到对面的苹果店查巴黎哪里有买DIY工具的地方，最后在BHV百货的地下一层买到透明胶带、抗热凝胶和绝缘胶布，塞进包里，然后直奔……嗯，没错，卢浮宫。胜利女神，蒙娜丽莎，拿破仑加冕，断臂的维纳斯。虽然还是走到腿软，倒几乎是将卢浮宫整整走完一遍。离开时，已经是午后，在杜乐丽花园里躲开太阳的热力小憩片刻，去凯旋门，然后走到香榭丽舍，吃Quick当作晚餐。点餐奇慢无比。饭后去夏乐宫，坐在石阶上，看着艾菲尔铁塔一点点亮起来，走到它下面，然后坐地铁回到旅馆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十七日一早，到地下车库粘好后视镜，一路马不停蹄赶回德国，途中在一个风景美到不像话的休息站啃三明治。回到巴登巴登，先去公司取自热罐头，然后回家匆匆取上行李，忙中出错，忘记带毛巾和泳裤。先奔到卡鲁大学生物实验室接草草，然后一路狂飙到海尔布隆，蛙哥买好BurgerKing在家等着我们。拆下自热罐头的包装，然后把一堆行李塞进后备箱——除非亲眼所见，你是永远不会相信Volvo C30的后备箱里可以塞得进去一只旅行箱、一个旅行提包、三枚登山包还有三个背包的，当然车上还要坐四个人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/7882924030/&quot; title=&quot;IMG_5724 by Metaphox, on Flickr&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://farm9.staticflickr.com/8298/7882924030_fc448a1275_z.jpg&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;478&quot; alt=&quot;IMG_5724&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;pic-comment&quot;&gt;法国高速某休息站&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/7811157450/&quot; title=&quot;满当当的行李 by Metaphox, on Flickr&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://farm8.staticflickr.com/7256/7811157450_9ebecd161f_z.jpg&quot; width=&quot;612&quot; height=&quot;612&quot; alt=&quot;满当当的行李&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;pic-comment&quot;&gt;满当当的行李&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;换由蛙哥掌控方向盘，我在后座上昏昏睡去。醒来时已经快到波恩，略有堵车，好在还是提前到达机场，把车停在七楼，东西装上两辆行李车，慢慢走去check in。科隆-波恩机场的视觉设计很不错。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;午夜时分到达冰岛Keflavík机场，换钱的地方已经关门，但取款机居然支持银联，乌白就取了两万冰岛克朗——后来这就是我俩一路上花用的现金。我去拿了一堆免费地图和旅游小册子，蛙哥则去Budget提车，大家推着行李来到停车场，是一辆尼桑Qashqai。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蛙哥：「是自动档。」&lt;br/&gt;
我：「……靠，我不会自动档啊！」&lt;br/&gt;
蛙哥：「那我先来开吧，明早教你。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;……暂时先快进到九天之后，回到德国CGN机场车库的七楼，我与蛙哥之间又发生了如下对话：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我：「蛙哥！我怎么挂不上档？！」&lt;br/&gt;
蛙哥：「……踩离合。你这么快就不会开手动挡了？」&lt;br /&gt;
我：「由奢入简难。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/7882928702/&quot; title=&quot;Nissan Qashqai by Metaphox, on Flickr&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://farm9.staticflickr.com/8436/7882928702_5616b91017_z.jpg&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;478&quot; alt=&quot;Nissan Qashqai&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;倒带重返八月十八日凌晨两点的冰岛Keflavík机场。这辆以伊朗西南部游牧民族命名的日本车，挂着满身寒露，安静地在那里等待着我们。它的里程表上有七万公里——冰岛环岛公路的长度大约只有一千四百公里——而我们无从得知它经历过怎样的风雪和沙砾，承载过多少人的旅程。「这车已经去过很恶心的地方了吧，」蛙哥说，「泥浆粘到后视镜的支架上面」。大家把行李塞进后备箱，坐进车里。「总觉得我们好像要出去打怪了」，乌白说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;GPS是用我自己的Garmin Nüvi 255W，地图也是两年前的。先开到Keflavík市的青旅，所在之处有如废弃工业区一般荒僻。因为事先打过招呼说会晚到，我们的车停好之后，从黑暗中向我们走来一个中年人。我问候他，询问他是否在等我们，他说是的，然后将我带到一个六人间里，给我钥匙，就消失不见。我们展开睡袋，渡过在冰岛的第一个夜晚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://connect.garmin.com/activity/216484919&quot;&gt;十八日&lt;/a&gt;，蛙哥开车。早晨起来先开去雷克雅未克看看，沿着公路东行，望着路边奇异的地貌，仿佛来到另一个星球。进入雷克雅未克市区，找不到路边的停车位，只好停到车库里，第一小时80克朗，此后每小时50，这似乎是雷克雅未克停车场的统一价。此时的雷克雅未克在我们眼中还是个简陋的地方。在街上找到一家Bonus超市，买了点食物。然后查TripAdvisor找到一家叫做C is for Cookie的咖啡店，似乎得名于《芝麻街》的儿歌，走过去，居然没开门。只好在对街一家叫做SNAPS的餐馆坐下，点的是三明治，端上来却是一小盘看起来是生的碎牛肉，下面垫着一小片黑麦硬饼干。再看菜单，三明治前面还有一个词：open。原来这就是传说中的北欧开放三明治。尚可入口，不算难吃。乌白发现路边有块牌子写着这个小社区的历史，我凑过去读，上面说这里的每一条路都以一位北欧神祗命名。抬头细看果不其然，SNAPS地处Þórsgata 1，托尔路，C is for Cookie则在Týsgata，提尔路。周身环绕的还有Óðinsgata，奥丁路，以及Baldursgata，巴德尔路，和Lokastígur，洛基巷。饭后回到车里，趁着好天气，开始Golden Circle。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Golden Circle是以Þingvellir国家公园、Gullfoss瀑布和Geysir间歇泉三个景点为主的观光线路。如果说有什么标准冰岛一日游，应该是这条线路莫属。Þingvellir，字面意思是「聚会议事的地方」，从930年到1789年的数百年中都是冰岛的议会所在地。它没有什么人工建筑，欧亚大陆和北美大陆的裂缝在这里形成一个峡谷，议会就在峡谷的一面石墙下面举行，峡谷的南面是个湖。天气变得很好，在国家公园的管理处，我买了一本关于符文（rune）系统的书，乌白买了一本摄影集。然后去看石墙，去湖边，我在一片空地上小心地试了试自动档的车。绕湖转上半圈，掉头沿着36号公路开向东北，到达Geysir间歇泉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Geysir是欧洲人最早知道的间歇泉，这里有两个泉眼，北边的Geysir较大，每天只喷大约三次，南边的Strokkur较小，不过每隔三四分钟就会将热水喷入空中。我看好位置，站在蒸汽可以飘到的地方录像，谁知道喷发的时候水量和风力都比较大，被热水&lt;a href=&quot;http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/7889863264&quot;&gt;浇个正着&lt;/a&gt;。所幸水并不烫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在Geysir的餐厅吃汉堡和羊肉汤做晚餐，我们向东北开去，来到Gullfoss，「黄金瀑布」，是分两阶落下的漂亮大瀑布。太阳即将落山，顶着大风，四个人站在瀑布旁边看彩虹。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/7882987486/&quot; title=&quot;Gullfoss by Metaphox, on Flickr&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://farm8.staticflickr.com/7113/7882987486_2c6dbc304f_z.jpg&quot; width=&quot;478&quot; height=&quot;640&quot; alt=&quot;Gullfoss&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;晚上住在Selfoss，人口六千五，冰岛第九大城市。去那里的路上停下来看马时，有冰岛人问路，我帮他在地图上找到他要去的地方。Selfoss的青旅只是一间加盟国际青旅组织的B&amp;amp;B，红色的二层小楼，条件尚可，进大门之后就要换鞋。安顿下来之后，天还没有全黑，大家决定开车去看海。沿着34号公路开到海边的小镇Eyrarbakki，路边有疑似监狱的建筑，回来查果然是冰岛最大的一所监狱，名叫Litla-Hraun。在镇上找到一处地方开上堤坝，北大西洋的海浪撞碎在巨大石块前面的黑色沙滩上，有骑马人牵着马儿走过，和我们微笑着打招呼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://connect.garmin.com/activity/216485024&quot;&gt;十九日&lt;/a&gt;，我开车。环岛的旅程正式开始，从Selfoss驶上1号公路。冰岛的公路分为几种，最好的一条是1号，也是仅有的一条单位数编号公路，几乎全路段都是沥青铺设；其次是两位数编号的公路，通常也是沥青铺成，有一部分砂石路段；再次是三位数编号的公路，基本都是砂石路；如若三位数前面还有个F，那么就是仅限越野车辆行驶的、基本不能算是公路的路。而这一天，我居然把这几种路都开了一遍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Saint_John%27s_Arms&quot;&gt;⌘ (Place of Interest Sign)&lt;/a&gt;，在冰岛路牌上用于标记景点。先是在1号上面看到一个画着「⌘」的牌子，就兴冲冲地拐了弯进去，没开多远，变成了砂石路。路的尽头是个小农场，里面有个小礼拜堂。原路返回之后继续向东，来到Eyjafjallajökull脚下，左转上了249公路，路过小瀑布Seljalandsfoss下车看了看，然后继续向前，不远就变成砂石路，也越来越颠簸。最后终于遇到一个仅限四驱车通过的标志，从这里开始，「路」就是一条上面碎石比较少，两边偶尔有几条橙黄色路标的窄道。开出三五公里之后，我们终于被一条小溪拦住去路——但路并没有断。已经有一辆四驱车停在前面察看虚实，我们也在旁边停下来，投石入水，嘀咕着能否就这样开过去。就在我们迟疑的时候，身后开来一辆四驱卡车改装的巴士，上面大概坐着旅行团，司机向路边踌躇的我们投来漠然的一瞥，径自驶入水中开过去，如履平地。看到它的车辙，我们终于有了谱，蛙哥把Qashqai调到四驱模式，锁住差速器，然后顺着巴士的路线开过了河。换我回到驾驶座，我们欢快地前行，以为涉水就这样结束，没想到几公里后，一条更宽也更湍急的溪流又横在眼前。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://farm9.staticflickr.com/8435/7890013406_dcffe01eb4_z.jpg&quot; alt=&quot;1档保持转速&quot; /&gt;
&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;pic-comment&quot;&gt;第一次开车涉水。照片由&lt;a href=&quot;http://www.flickr.com/photos/joexz&quot;&gt;Joe Xu&lt;/a&gt;拍摄。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这时候，Jimny小子出场了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们并不知道他的真名。因为他和女友开一辆铃木Jimny，我们就叫他Jimny小子。作为一辆双门迷你SUV，Jimny也许是能在冰岛租到的最为简单实惠的越野车。而Jimny小子与女友来自意大利，此行顺着1号公路绕一圈，沿途扎帐篷宿营，然后去西北角的Vestfirðir半岛。不过这些都是我们后来才知道的事情。此时此刻，他只是开着一辆黑灰色Jimny，出现在我们的车后面，下车看了看水况，然后毅然上车驶入溪水，稳当当地开过去，停车下来，看着我们还有后面的一辆丰田也顺着他的车辙渡过溪水，才又继续前进。接下来的一个小时里面，我们这三辆庶民越野车组成的小小车队，就以Jimny小子为首，陆续渡过了七八道溪水。除去有一次是我冲在前面，其他每次都是Jimny小子先勇敢地试探着开过去，然后在对岸停下来等我们也过去，才继续前进。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/7875519830/&quot; title=&quot;Jimny by Metaphox, on Flickr&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://farm8.staticflickr.com/7276/7875519830_ba7e004a85_z.jpg&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;480&quot; alt=&quot;Jimny&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;pic-comment&quot;&gt;一马当先的Jimny小子&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;火山脚下的茫茫天地之间，三辆小车扬起烟尘，一路东行。终于又遇到了一条又深又急的大水沟，五、六辆普通越野车都被它阻住，经过改装的大轮车涉过时也要小心择路。我们和Jimny小子都一起犹豫了很久，有那么一刻，似乎感觉到他要调头回转，谁知最后他还是发动引擎，向着河面慢慢开进去，并且顺利地登抵对岸。但是我们并未因此受到鼓舞——有那么一刻，他几乎整个后半车身都浸入了水中，这场景看得我们更加担心起来。Jimny小子从车上下来，看着河岸这边的人。驾驶丰田车的老者与他交谈几句，然后率先开车从溪边退回来，告诉我说，Jimny小子在过河的时候似乎撞到了什么东西，正在检查他的车，河水很深。我说，oh it must be dangerous。老者灰白的头发在大风中扬起，微笑着说，“dangerous” is a big word。我只好挠挠头答道，well it could be risky。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/7882984858/&quot; title=&quot;Glacier Far Away by Metaphox, on Flickr&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://farm9.staticflickr.com/8308/7882984858_27c90a1a02_z.jpg&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;478&quot; alt=&quot;Glacier Far Away&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;pic-comment&quot;&gt;远方的冰盖&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;研究了一番地图，得出前面除去远方的冰盖其实也没有什么非看不可的地方这一结论，我们调头退回到刚才路过的一个峡谷入口。在那里放着一张长桌，可惜已经被旅行团坐满。我们索性在乱石堆里打开自热罐头吃饭，引来若干人围观。饭后走进峡谷，沿着溪流逆行而上，行至不可行处，见到一个岩洞，从里面走出来一位相貌胡须酷似耶稣的徒步者。出峡谷时有俄国大妈拦住我们问这条路通向何处，看到我们的车时她惊讶地说，啊，你们开着这辆小车进来的？视之，她开着一辆尼桑Paladin。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;离开火山的路上，天气渐渐变差，终于下起雨来。快要回到1号公路时，追上一辆Jimny，定睛一看驾驶者，居然正是Jimny小子。在丁字路口，他们向东，我们向西，彼此挥了挥手告别。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;去海边看开往西人岛（Vestmannaeyjar，west-man-islands）的船，发现只能赶上末班，算一算最多在岛上呆几十分钟而已，否则就必须在那里过夜，于是大家打消了念头，径自向晚上的旅馆开去，路上经过Skógafoss，爬上去看了看。当晚住在维克（Vík），名字是「海湾」的意思，是个只有三百来居民的小镇子。冰岛有许多「维克」——Keflavík、Reykjavík、Ólafsvík，而Vík的全名叫做Vík í Mýrdal，米尔达的海湾。这里曾经被评选为世界上最美的十处海滩之一，卖点是纯黑色的玄武岩沙滩，另外这里也是观看冰岛国鸟海鹦（Puffin）的好地方。但这一切都被我们统统错过——抵达时风雨如注，离开时也没有好多少，沙滩只能远远观望一下，海鹦更连羽毛都没有见到。Vík的旅馆倒是此行最贵，餐厅也是一流，大家吃过美美的一餐，上床安眠。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://connect.garmin.com/activity/216485097&quot;&gt;二十日&lt;/a&gt;，蛙哥开车。早餐可以自助烤华夫饼，可惜我面糊倒太多，失败地烤出半面烤焦、半面尚有黏性的怪物。蛙哥吃面包，抹上果酱又配香肠。开车先去小超市，草草在这里买下一只对眼的蛋形维京人木雕。离开维克，在漫天雨雾中一路东行，沿着冰岛南部高山与海水之间的狭窄陆地前进，遥遥望见巨大的雪盖与冰山，它们属于Vatnajökull国家公园。走出十几公里之后超越一辆现代，前面跑着一台黑灰色的Jimny——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;居然是Jimny小子！我们超过去，在后座朝着他拼命挥手。他也一路跟随着我们，开进Kirkjubæjarklaustur的加油站，停在我们的车旁边，同样对于今天再次碰到我们感到惊讶，聊了几句。然后我们先行离开，继续向东。路的北面有遥遥可见的黑色冰川，我们循着若有若无的车辙开向那里，快到它脚下时被一道堤坝拦住去路，而那里已经停着一部吉普，旁边有人支着炉头，正打算野餐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/7882976304/&quot; title=&quot;in the middle of nowhere by Metaphox, on Flickr&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://farm9.staticflickr.com/8303/7882976304_1aab7fd9cf_z.jpg&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;478&quot; alt=&quot;in the middle of nowhere&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到大路上继续前行，来到Vatnajökull国家公园，在一个小瀑布的停车场前面，再次遇到Jimny小子和他的女朋友。双方都觉得不可思议，遂交换饼干和facebook地址，并合影留念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/7875577248/&quot; title=&quot;Jimny Boy by Metaphox, on Flickr&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://farm8.staticflickr.com/7251/7875577248_0a65c45f93_z.jpg&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;480&quot; alt=&quot;Jimny Boy&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在国家公园的宿营地吃过一顿热饭——嗯，又是羊肉汤——冒雨步行去看冰川，差点淋到湿透。喝过热咖啡，重新上路，来到Jökulsárlón，「冰河湖」。在这里，Breiðamerkurjökull冰川的末端缓慢融化成水，带着巨大的碎冰，形成湖泊，最终汇入大西洋，景色奇丽。有两部007电影在这里取景：一九八五年的《雷霆杀机（A View to a Kill）》，二〇〇二年的《择日而亡（Die Another Day）》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/7875586054/&quot; title=&quot;Jökulsárlón by Metaphox, on Flickr&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://farm9.staticflickr.com/8289/7875586054_7296f93089_z.jpg&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;480&quot; alt=&quot;Jökulsárlón&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/7883012992/&quot; title=&quot;Jökulsárlón by Metaphox, on Flickr&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://farm9.staticflickr.com/8436/7883012992_13eda3a47f_z.jpg&quot; width=&quot;478&quot; height=&quot;640&quot; alt=&quot;Jökulsárlón&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;离开Jökulsárlón向东七十公里，抵达Höfn。晚上住在Hotel Edda，是冰岛较大的连锁旅店，条件尚可。晚上去吃龙虾。好吧，其他三个人吃龙虾，我吃羊肉。在冷雨夜色里的港口晃了晃，回去旅馆，找餐厅买啤酒喝，聊天。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://connect.garmin.com/activity/216485174&quot;&gt;二十一日&lt;/a&gt;，我开车。虚度的一日。本以为Höfn附近有不少东西可以看，我就在这里安排了两天，谁知道几乎什么都没有。天气也很差，乌云漫天，雨水总是处于将下未下的状态。先去港口转一圈，然后沿着1号公路向东，来到一处有如世界尽头的所在，居然有个小小的咖啡馆，进去用英语点好咖啡，男店主转头对着女店主说了一句德语——居然都是德国人！闲聊之中得知他们来自多特蒙德，高中会考结束之后，趁暑假来冰岛经营这间由之前修筑隧道的工人们所留下的集装箱改制而成的咖啡馆，九月份就要回去上大学。这是怎样的一个暑假——在寂寥的冰岛东南角，守着一座北约雷达站和一处废弃的电影布景，经营三个月每天访客不超过五十人的咖啡馆。Awesome。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在雷达站旁边看鸟。然后回到城里去逛超市，买啤酒和膨化食品。晚餐吃Pakkhús餐馆，继续龙虾和羊肉。在海边走了走。夜宿烂爆了的Höfn青旅，WiFi竟然要钱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://connect.garmin.com/activity/216485259&quot;&gt;二十二日&lt;/a&gt;，蛙哥开车。从Höfn出发沿着弯折的海岸线转向东北，先来到小城Djúpivogur。附近海上有个小岛Papey，我们没有去——坐船往返各要一小时，岛上呆两小时。喝过咖啡，先去看一个用大理石做成海鸟蛋型状的雕塑作品，然后转去这里的机场——就只有一条用砂石铺成的跑道而已——开到尽头，是一望无际的黑色礁石与沙滩。也许是因为黑色的细沙在阳光下受热，海水从沙子里面蒸腾出来，形成一层若有若无的烟气，在迅猛海风裹挟之下快速地拂过海滩，宛若幻境。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;开车回去的时候，蛙哥高速开过机场，车在砂石路上不太稳定。「我好想去漂移一下啊」，蛙哥说。「那你就去呀！」，我们怂恿到。于是蛙哥调头回转到跑道起点，关掉ESP，加速，转向，踩刹车，整部车子紧跟着横漂出去，半边陷入跑道左侧的草丛里。「Das war einfach geil！可是现在要怎么才能把车开出去……」，蛙哥说。我下车观看状况，顺便被一个开着大众旅行车从后面赶来的冰岛女性呵斥一番，先是用冰岛语——可见她火大——看到我听不懂，才转用英语说：「你讲英文吗？这里是个紧急机场！你不可以在这里像那样子开车！人得守规矩！」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我诺诺地道歉，说我们马上离开，转头看到蛙哥已经把车挪出来，就匆匆地爬上车逃走。不太清楚她是否是警官——应该不是，至少没有穿制服。大家在车上沉默了一会。「可是机场就是用来试车的啊……」，我说，「看过Top Gear的人都知道」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/7912774924/&quot; title=&quot;礁石与沙滩 by Metaphox, on Flickr&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://farm9.staticflickr.com/8448/7912774924_c4b33453f1_z.jpg&quot; width=&quot;478&quot; height=&quot;640&quot; alt=&quot;礁石与沙滩&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;离开Djúpivogur北上，经过一道海湾，离开1号公路，拐上96号，沿着海岸线前进，在一个叫做Stöðvarfjörður的村庄吃蔬菜汤和汉堡包。天气再次变坏。抵达Egilsstaðir，人口两千三。住在城市北面十公里的Eiðar小旅馆。蛙哥的Android手机连上WiFi却不能上网，性情大变。此时按照东八区的时间，乌白的生日已经到了，于是大家一起去Gistihúsið Egilsstadir吃大餐——T-Bone，牛排，羊排。饭店的门口有一个牛圈。吃完饭回到旅店，去附近的一所小学操场上荡秋千。晚上去市区的加油站买淡啤酒和膨化食品回来吃喝聊天。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://connect.garmin.com/activity/216485358&quot;&gt;二十三日&lt;/a&gt;，我开车。早上在N1加油站吃东西，然后去买了两个烧烤盆。先沿着1号公路向西，再顺着砂石铺就的864号向北，来到号称欧洲水量最大的瀑布Dettifoss，一路超越许多两轮驱动慢慢爬行的车。Dettifoss宽阔、激昂、浑浊，蔚为壮观。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/7883125890/&quot; title=&quot;Dettifoss by Metaphox, on Flickr&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://farm9.staticflickr.com/8446/7883125890_41974cd954_z.jpg&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;478&quot; alt=&quot;Dettifoss&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;转头回到1号公路，向西前进，抵达Mývatn，米湖，字面意义是「苍蝇湖」，在两千三百年前由岩浆喷发造成，富营养化严重，夏天有许多小苍蝇。这里周围都是火山地貌，地下喷出滚烫的泥巴，散发出硫磺味的臭气。风景倒是很漂亮。我们环湖一周，寻找烧烤的地点。冰岛路边有许多休息点带有长桌和垃圾箱，烧烤很方便——偏偏米湖周边一个都看不见。最后几乎要绝望的时候，终于在87与848号公路交叉口的旅游信息牌旁边看到一张桌子。这里风很大，不过眼看好不容易照耀着我们的太阳就快又要陷入云层，我们似乎也别无选择。把车倒停在长桌旁边挡风，又找到几块方砖拦出一个炉灶，把炭火盆放进去，点燃引火纸，烧烤盆很快就在强风下快速地燃烧起来——甚至烧得有些太快了，我们勉强烤完半桶鸡翅和一些面包，火力就已经弱到不堪使用的地步。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/7883122170/&quot; title=&quot;烧烤 by Metaphox, on Flickr&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://farm9.staticflickr.com/8435/7883122170_2208848e87_z.jpg&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;478&quot; alt=&quot;烧烤&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;烧烤完毕，回头去看了看附近的Krafla火山口，晚上到达荒远的Berg青旅——它处在一条砂石公路的尽头，距离一条小河流入格陵兰海的入口只有三公里左右。我们在这里用掉另一个烧烤盆，烤美味的羊排，在细雨中吃个精光。乌白的二十岁生日这天，以两顿烧烤庆祝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/7883048962/&quot; title=&quot;Hostel Berg by Metaphox, on Flickr&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://farm9.staticflickr.com/8443/7883048962_fe1f3a3c78_z.jpg&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;478&quot; alt=&quot;Hostel Berg&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;pic-comment&quot;&gt;地处荒僻的Berg青旅&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://connect.garmin.com/activity/216485644&quot;&gt;二十四日&lt;/a&gt;，蛙哥开车。离开Berg，差点把手机忘在床上。一个多小时后抵达北方冰岛最大的城市，应该也是除去雷克雅未克及周边人烟稠密地区的冰岛第二大城市，阿克雷里，Akureyri，人口一万八千。我在旅游中心买明信片，然后大家去Bautinn餐馆，吃鲸鱼肉、某种鸟肉和羊肉汤，配沙拉吃到饱。饭后去看教堂，寻找传说中第一位居民的故居，却发现它疑似正在装修，并且门口的游览地点牌子上贴着一个红叉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/7883054072/&quot; title=&quot;No Mac Allowed by Metaphox, on Flickr&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://farm9.staticflickr.com/8308/7883054072_b8ee21f599_z.jpg&quot; width=&quot;478&quot; height=&quot;640&quot; alt=&quot;No Mac Allowed&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;pic-comment&quot;&gt;No Mac Allowed&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在纪念品店买了一件tee，去超市买了些晚上做饭用的食物，我们重新上路。没有走1号公路，而是沿着海岸前行。也许因为不是主路，所以人烟更加稀少，路上前前后后几乎见不到一辆车。在某一处海边我们停下来休息，在海水与层云之间，在开始枯黄的杂草和不断呼啸的风中，站到空旷无人的公路上面拍照留念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/7914321968/&quot; title=&quot;four of us by Metaphox, on Flickr&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://farm9.staticflickr.com/8040/7914321968_0022ea59c5_z.jpg&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;268&quot; alt=&quot;four of us&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;晚上住在Ósar青旅，没有四人间，只好住到旁边的小木板房里，跟一家法国人共用厨房。房子有点透风，非常冷。法国人家的两个孩子不断吵闹。天色还没有完全黑下来，蛙哥和草草决定顶着大风去海边，我和乌白在窗口看着他们两个越走越远，变成两个小黑点。他们回来之后，法国人也总算是弄干净了厨房，我们得以开始煮饭。羊排牛排和烤土豆。蛙哥把烤蘑菇打翻在地板上。饭间读到留言本上写着这里的海边可以看到海豹。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://connect.garmin.com/activity/216485435&quot;&gt;二十五日&lt;/a&gt;，我开车。早晨蛙哥草草又去了一次海边，果然看到海豹。上车后一口气开出一百六十公里，来到一个叫做Borgarnes的城市，吃了美味的汉堡做午餐。继续上路，终于重返雷克雅未克。住在Reykjavík City Hostel，大概是此行唯一与德国瑞士青旅相近的一家。去市区观光，爬上教堂俯瞰全程。一路上经过许多不满千来人的小聚落，此刻的雷克雅未克看起来繁华无比。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/7883094096/&quot; title=&quot;On top of Hallgrímskirkja by Metaphox, on Flickr&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://farm9.staticflickr.com/8437/7883094096_bdb5018461_z.jpg&quot; width=&quot;478&quot; height=&quot;640&quot; alt=&quot;On top of Hallgrímskirkja&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;逛街，遇到一家用相机做门拦的摄影店。去C is for Cookie喝咖啡。晚上把剩下的自热罐头和食物都吃掉，摆出一大桌。喝啤酒聊天。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/7859995008/&quot; title=&quot;拍摄公路电影必备口粮：自热罐头 by Metaphox, on Flickr&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://farm9.staticflickr.com/8431/7859995008_9bd0d888c7_z.jpg&quot; width=&quot;612&quot; height=&quot;612&quot; alt=&quot;拍摄公路电影必备口粮：自热罐头&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://connect.garmin.com/activity/216485741&quot;&gt;二十六日&lt;/a&gt;，蛙哥开车。早晨风和日丽，去市区的Tjömin湖边喂鸟，旁边的牌子上写着喂鸟的步骤：1、准备好面包，等待水鸟围拢过来；2、适时跳跃并挥舞手臂，吓走海鸥；3、海鸥飞走之后，喂鸭子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;车停在市政厅（Ráðhúsið）下面，而事后看地图才知道，在我们身后五十米之外就是冰岛议会的二层小楼。喂完鸭子，驱车前往冰岛最著名的蓝湖（Blue Lagoon）Spa探了探虚实，然后去它东面的一处地热带Krýsuvík晃了晃，顺便吃午餐。吃完饭去蓝湖泡温泉。温泉水富含硅硫，咸得不可思议，沾到脸上破裂的地方会隐隐作痛。四个人从下午三点泡到晚上八点，出来直奔机场附近的肯德基——麦当劳、Burgerking均已撤出冰岛，只剩下肯德基还在——大快朵颐，然后去机场还了车，在纪念品店买了一个托尔的小雕像，然后登上返回德国的班机。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二十七日，我们回到德国。行李有些延误，出来到停车场时，天已经大亮。重新掌控一辆需要踩离合的车，我们像一滴水一样汇入北德上班早高峰的车流。习惯于冰岛交通稀疏的慢速公路，一时间我有些不太适应前后左右都是车、动不动就要油门踩到底飙上一百六的德意志Autobahn。抵抗着疲倦狂奔到海尔布隆，我在蛙哥草草家的沙发上倒头睡去，一个多小时后又重新上路，和乌白回到巴登巴登的家里。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/7902314946/&quot; title=&quot;Iceland Route by Metaphox, on Flickr&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://farm9.staticflickr.com/8296/7902314946_80e2e9aeed_z.jpg&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;453&quot; alt=&quot;Iceland Route&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;pic-comment&quot;&gt;环岛路线&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/7875546206/&quot; title=&quot;合影留念 by Metaphox, on Flickr&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://farm9.staticflickr.com/8306/7875546206_d8b5c5c383_z.jpg&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;427&quot; alt=&quot;合影留念&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;pic-comment&quot;&gt;合影留念&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是冰岛的旅程就此结束。而除去严重超支之外，我没有什么可抱怨的。但是冰岛并不符合我的想象。“Falsche Erwartung”，蛙哥如此评论道。当然我原本所期待的也并不是一场精品旅行——否则也不会去买上十六个自热罐头——甚至可以说，冰岛此行舒适的居住和饮食，已经大大超越我原本的预期。比我所预想的更为荒芜和粗粝的那一部分，是冰岛的自然风景。我的意思是，这里有温暖的房间和热水澡，有牛排和羊肉汤，有无处不在的烧烤地点和手机信号——真的，在Eyjafjallajökull脚下一个四五十米深的山谷里，我一边说「这里要是有信号就见鬼了」一边掏出手机，被我按在死穴上的iPhone 4信号赫然是五格——可是这里的自然风景，却奇怪地在大部分时间里让我感到一些乏味。或许这是因为，我小时候就已经习惯于这样的风景：岛南公路两边苔藓零星的沙地，让我想起去敦煌路上一望无际的戈壁，论awesomeness，戈壁还是要胜出一筹；那些冰川冲刷出来的平头山峦，多少也是黄河河谷两侧群山的相貌；连浑浊溪水旁边的卵石也神似。而那些奇特的地貌，上百度的泥浆也好，岩浆凝结成的异星原野也好，也只是「哦这样啊」的级别，并没有令人屏息惊叹的魅力。若说有什么遗憾自己错过的，应该是三件事情：内陆高地、冰川徒步以及观鸟。另外，如果还有下次，我希望能骑摩托车来这里——一路上遇到无数从德、意、法国骑着BMW R1200GS和Triumph Tiger Explorer的骑士，看得我心痒难当。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/7882961972/&quot; title=&quot;Riders by Metaphox, on Flickr&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://farm9.staticflickr.com/8444/7882961972_2dd6680a0d_z.jpg&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;478&quot; alt=&quot;Riders&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不论如何，与所有难忘的旅程一样，与乌白的此次冰岛之行，已经深深融入我的记忆，地图上的这个角落从此脱离等高线和地名的抽象，变得充满意义；另外，必须说蛙哥的周密细致和草草的探险家精神可堪绝配；而我也怀念那辆Qashqai。每天我会路过的一个水果摊前，偶尔会停着一辆橙色的。想必从此每次看到它，我就会记起这次冰岛之行。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;若干也许你会有兴趣知道的事，以及对于旅行可能有所帮助的替扑死：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;冰岛没有常规军队，只有警察和冰岛海岸警卫队（海岸警卫队一共有四艘船，旗舰叫做托尔Þór号）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;冰岛语的 Þ 或 þ 等于英语的清音 th（θ），只会在词首出现，一般转写为 th；Ð 或 ð 则是浊音的 th（ð），不会出现在词首，一般转写为 d；Æ 或 æ 读 /ai/。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;夏天也可以开暖气，窗户通常只有一窄条可以从下面打开一条几公分的细缝，其余部分都是固定的&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不论干啥都不需要给小费，甚至冰岛人有可能将付小费视为侮辱——至少DK的旅游手册上如此声称——我们也是照做的，没有遭到冷遇&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;冰岛人基本上每个人都会讲英语，而且非常流利，会说德语的也不在少数&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一定要穿防水的鞋，带防风、保暖的衣服，最好再带上橡胶雨衣&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;冰岛没有铁路，公共交通工具极端不便，如果不租车，可以参加许多旅游公司提供的巴士游览方案&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;租车务必租四驱，否则许多地方到不了。租车公司会明确指出两驱车不可进入F级公路，而且许多三位数的公路对于两驱车来说就已经相当吃紧&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;加油站：

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;可能会非常袖珍，地上一个盒子，上面两支油枪，其他什么都没有，但通常都支持信用卡&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;租车公司可能会提供加油的打折卡，使用方法是加油时先插入此卡，或&lt;strong&gt;先&lt;/strong&gt;去柜台出示&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;通常只有95号汽油和柴油提供&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对信用卡的支持非常好，再小的店面、金额都可以用信用卡支付，部分地方支持银联&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;无论订车还是旅店都是越早越好，旅店也许还是应该尽量选择市区的那些，就算贵一点，至少不会太荒僻。当然，荒僻有荒僻的好处&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;最节省的住宿方式应该是带着帐篷宿营，宿营地几乎到处都是——不过遇到天气不好应该会很难受&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;超市里一般只有淡啤酒卖，是喝到嘴里能淡出个鸟来的那种淡啤酒。正常啤酒似乎需要有许可证才可以卖，有些加油站卖，但是不能带走&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>琐事28</title>
      <link>http://blog.metaphox.com/post/misc-28</link>
      <pubDate>Tue, 06 Mar 2012 00:00:00 +0100</pubDate>
      <author>foxisme@gmail.com (Metaphox)</author>
      <guid>http://blog.metaphox.com/post/misc-28</guid>
      <description>&lt;p&gt;即将过去的冬天也许是六年来最慈悲的一个，虽然最冷的那两周的确冷到不可理喻，其他时间里都温暖得可疑。唯一的痛苦就只来自无尽的长夜。而随着日光渐长，春天眼看就要来，巴登巴登的樱花也又要盛开。回想起住在Gengenbach的那两年，春暖花开的时候会沿着名叫Kinzig的小河走到田野里，在粗砂铺就的小路边长椅上躺着看书，看一会儿就睡着，醒来后坐在那里发呆，望着河岸边，青草地，跑来一只兴高采烈的黄金猎犬，后面跟着它的主人，面带微笑；平交道口的栅栏缓缓降下，汽车排在两边，等待着红色双层的黑森林专列，或者两节车厢的白色短途小火车急驰而来，沿着铁轨弯过一道微小的弧度，然后顺着丘陵驶入森林深处。阳光映照着山上的葡萄园和小城堡，天空慢条斯理的云，有似有似无温柔的风。这样的日子清晰地刻在我的脑海里，随着天气转暖，如同一颗颗干瘪的豆类，在浸润脑浆之后，迅速膨胀，生根发芽，分毫毕现。&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;圣诞节大家一起去瑞士滑雪，回来之后租了间渡假小屋一起烤鹅，应该是来德国以来第二开心的一次圣诞。本来的秘密跨年计划，是租辆重型摩托车连夜骑到巴黎去，无奈前一天晚上喝到宿醉，十二月三十一号头痛欲裂，只好作罢。春节前一天在卡鲁见到优质德语翻译高宗文，一起喝酒。今年的春节来得格外早一些，幸好有蛙哥草草拣我到卡鲁去，在一个颇有传奇色彩的WG里面包饺子，玩三国杀，免去落单在家写程序的下场，着实让人心存感激。人生第一次三国杀，角色依次是忠臣，内奸，内奸，反贼，全都输了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二月初Louis促销，终于买到一双可心的摩托车靴子，算是凑齐了行头。打算春天降临去买车，但仍旧很犹豫买回来应该停在哪里，以及我究竟能骑着它去哪里。十号那个周末赶在签证过期之前再次去了趟英国，周五晚上睡在伦敦的YMCA旅舍，进到房间里发现居然没有暖气，遂回想起check in的时候看到门房那边放着一个电暖炉，上面写着「Reception, DO NOT TAKE AWAY」，这才明白是为什么。第二天和Rex、Laura、Judy一起吃英式早餐，爆料得知Judy已有新男友。饭后四个人找到一家pub喝酒到下午。在冬日暖阳下坐火车去牛津见cici珵￼同学，上车时打了个电话，临到站时收到短信——「出站口，178，中国姑娘」，登时感觉压力很大。走到出站口果然是位高个子大美女在那里等着，还好非常仁慈地穿着平底鞋，我才得以逃脱一路仰视对方交谈的命运。Cici珵同学先带我去参观The Hall of Christ Church，哈利·波特剧中的霍格沃茨魔法学校餐厅拍摄地点，然后逛书店，吃冰激凌，再回到Christ Church听唱诗——听唱诗是非常奇妙的体验，在英国式样、高耸窄仄的哥特教堂里面，两侧三排对坐的长凳，十余个大学男生穿着修士的长袍鱼贯而入，分别坐在两侧，而听众就比邻着坐在唱诗班身旁。在黯淡烛光下侧耳倾听管风琴和人声，不时起立，偶尔还要跟着唱，跟着念祷文。十足独一无二的经历，虽然还是没有什么特别平安喜乐的感觉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;听过唱诗，转投牛津的Jamie Oliver餐厅。Jamie Oliver是个很出名的英国厨师——是的，&lt;strong&gt;英国厨师&lt;/strong&gt;，虽然这听起来就好像「法国工程师」一样让人觉得靠不住，但事实上和所有不见得成立的陈见一样，英国人同样能做出好吃的东西来，当然，是意大利菜。而且不论如何，从德国来的我实在没有资格讨论英国的东西是否好吃——这家餐厅名叫Jamie&amp;#8217;s Italian，开设于二〇￼〇￼八年，是他成名之后的首家冠名餐厅。Cici珵￼告诉我这个时间去大概要排队，进去一看果然是爆满，还好我们只需要等待大概半小时左右。主菜我点了一份Flash-Grilled Feather Steak，Cici珵点了Truffled Turkey Milanese（不，这不是我凭记忆写下来的，是后查的）。饕餮的过程不再赘……嗯，在Baked Chestnut Mushrooms的香气中，浮动着所有悲喜与沉默，一只蘑菇的前世今生。咀嚼牛排时，世界会颠倒下来，你飞速的坠向青草地，一头扎进牛群里，你看见白色的广袤世界中，闪动着北意大利耀眼的阿尔卑斯山峰群……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;总之非常好吃。最后我们去传说J. R. R·托尔金与C. S·刘易斯曾经每周聚首的The Eagle and Child pub喝酒。Pub里面也是热闹非凡，而这回点的苹果酒，真的是如狐狸先生所说，tastes almost exactly like pure melted gold，有一种奇异的香气，入口也极为美味。这一天过得非常开心，真的很感谢Cici珵￼同学，也要感谢把Cici珵同学的blog介绍给我的Aeneas宋。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;喝到微醺，告别Cici珵，回到牛津的国际青旅睡下。青旅的水准还不错，只是半夜有人打鼾，硬生生将我吵醒两次。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二天早上再次去逛牛津的两家书店，然后坐火车回到伦敦，匆匆吃了份Subway，然后继续……逛书店。带着五本书上飞机回到德国，入关的时候再次遇到和去年一样的那个警官。他显然也认出了我，点点头笑笑，扫描过护照，就让我过去了。再次感觉到自己已经在这里呆了太久。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接下来的周末去卡鲁跟草草蛙哥看电影，《Hugo Cabret》。看的时候并不知道这片子的来头，后来才知道提名了十一项奥斯卡奖。剧情稍微弱智了些，不过胜在画面唯美。&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;开始100 Things计划之后，分几次从家里清理出一堆垃圾扔掉，找出穿旧或者压箱底的衣服，包好扔进德国红十字会设立的捐赠箱里。但还是有很多东西很难处理，比如显示屏几乎断掉的旧笔记本电脑，Rio还在德国的时候一起去博物馆时买的Euro Fighter模型，还有买来只印过不到二十张照片的Polaroid PoGo。它们都不在我的列表上，但是我不能就这样把它们扔进垃圾箱。留赠有缘人吧。此外就是对于买东西这件事变得很敏感。比如收到户外用品目录，以往总会随手看看，买倒未必会买，现在却不敢翻开，生怕自己看上什么，就忍不住要去买。终于明白，平时购物就好像呼吸一样，如果不去留心，就是注意不到的事情。而且有太多时候，会陪你很久的东西，比如一只手持吸尘器，是和那些快速消耗品，比如一堆意大利面条，一起买下来的。你会产生这些东西很快就会用光的错觉，只有过了一段时间之后才会惊觉，那样东西已经放在那里开始积灰了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而跳蚤市场这样的地方提供的机会就是，把一样东西从你家阁楼里拿到他家里阁楼里去积灰。&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;上个星期Tulip忽然告诉我她要结婚。说忽然其实也不算，这是意料之中的事情，只是没想到她终于还是没有撑到整整三十岁。不禁想起在遥远的上个世纪，滨海小渔村里上初中的时代，我大呼小叫称为知己的人，一共有三个。其中周昱晨高中时代东渡扶桑，从此杳无音讯，甚至我在输入她名字的时候，都要犹豫一下中间的昱字是不是那样写；Oldimp〇￼八年在奥地利与我割席断交，从此不再来往；只有温婉聪慧的Tulip，虽然和我隔着一万公里的距离，却从来都可以直奔主题，随时把心里最直接的想法说给她听，包括那些肮脏的部分。有时候我不禁怀疑，也许她是除了Eileen之外，唯一一个一直都会有「后来」的朋友。回首过去的十六年友谊，唯一不会嫉妒我的，大概只有杨过了吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;祝你幸福啊，荩楠。既然你说不办婚礼，我就只好把飞十四个小时去参加婚礼，次日再飞十四个小时回来这么铺张的义气留给——嗯，已经不再有别人。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>琐事27</title>
      <link>http://blog.metaphox.com/post/misc-27</link>
      <pubDate>Thu, 22 Dec 2011 00:00:00 +0100</pubDate>
      <author>foxisme@gmail.com (Metaphox)</author>
      <guid>http://blog.metaphox.com/post/misc-27</guid>
      <description>&lt;p&gt;去年此时我写到——&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;对于即将到来的二〇一一年，说不上有什么期许。如果有，就是希望自己能有爱憎，无取舍。继续做些只有闲得蛋痛时才会做的事情。可以的话，想去荷兰，英国，和法国南部，再去一次TMB，把日语学到可以读Wiki的程度，考一张摩托车驾照。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;现在回顾看来，南法没去成，日语没进展，其他倒是还好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二〇一二年想达成的目标是把自己的私人物品减少到一百件以下。以前一直有减少自己私人物品的念头，不过今年偶遇 &lt;a href=&quot;http://zenhabits.net/minimalist-fun-the-100-things-challenge/&quot;&gt;100 Thing Challenge&lt;/a&gt; 这件事情，才决定着手一试。活动的发起者&lt;a href=&quot;http://guynameddave.com&quot;&gt;Dave Bruno&lt;/a&gt;在blog里写有不少对于消费主义的反思。我自认不是个喜欢买东西的人，当然我承认，购物能带给人满足感和安全感，不过这种需求是没有止境的，而且拥有的东西越多，欲望就会越强烈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;达成目标的第一步是列下清单，找出能维持满意生活品质的核心物品。继而可将清单之外的物品慢慢清理掉。沿用条件如下：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;家具和与人共用物品不计&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;餐、厨具，药品、卫生、清洁用品不计&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;书籍、工具不计&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;小型同类 / 成套物品计为一件&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;虽然餐厨具同样属于我想要简化的物品。&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;证件，银行卡
&lt;li&gt;钱包，硬币袋
&lt;li&gt;钥匙，瑞士军刀
&lt;li&gt;手机两部
&lt;li&gt;眼镜
&lt;li&gt;墨镜
&lt;li&gt;隐形眼镜及药水
&lt;li&gt;Mac及显示器
&lt;li&gt;PC及显示器
&lt;li&gt;音箱
&lt;li&gt;Xbox
&lt;li&gt;笔记本，一盒铅笔，两支圆珠笔，一支钢笔
&lt;li&gt;一盒马克笔
&lt;li&gt;存放合同/账单等物品的档案夹
&lt;li&gt;T-shirt
&lt;li&gt;T-shirt
&lt;li&gt;T-shirt
&lt;li&gt;T-shirt
&lt;li&gt;T-shirt
&lt;li&gt;T-shirt
&lt;li&gt;T-shirt
&lt;li&gt;T-shirt
&lt;li&gt;T-shirt
&lt;li&gt;T-shirt
&lt;li&gt;衬衣
&lt;li&gt;衬衣
&lt;li&gt;衬衣
&lt;li&gt;毛衣
&lt;li&gt;毛衣
&lt;li&gt;Hoodie
&lt;li&gt;Hoodie
&lt;li&gt;Hoodie
&lt;li&gt;牛仔裤
&lt;li&gt;牛仔裤
&lt;li&gt;短裤
&lt;li&gt;短裤
&lt;li&gt;西装上衣
&lt;li&gt;西裤
&lt;li&gt;领带 × 2
&lt;li&gt;皮鞋
&lt;li&gt;凉鞋 Birkenstock
&lt;li&gt;凉鞋 Jack Wolfskin
&lt;li&gt;便鞋
&lt;li&gt;便鞋
&lt;li&gt;冬鞋
&lt;li&gt;内衣裤 × 7
&lt;li&gt;日常袜 × 5
&lt;li&gt;泳裤
&lt;li&gt;泳镜
&lt;li&gt;徒步袜 × 3
&lt;li&gt;徒步鞋
&lt;li&gt;绑腿护膝 × 2
&lt;li&gt;排汗衣
&lt;li&gt;排汗衣
&lt;li&gt;快干裤
&lt;li&gt;抓绒裤
&lt;li&gt;外套
&lt;li&gt;羽绒服
&lt;li&gt;冲锋衣
&lt;li&gt;抓绒衣
&lt;li&gt;抓绒马甲
&lt;li&gt;围巾
&lt;li&gt;绒帽
&lt;li&gt;手套
&lt;li&gt;护目镜
&lt;li&gt;登山包及水袋
&lt;li&gt;登山杖
&lt;li&gt;杯子，便携餐具
&lt;li&gt;睡袋及防潮垫
&lt;li&gt;轮滑鞋及护具
&lt;li&gt;摩托车
&lt;li&gt;摩托车头盔
&lt;li&gt;摩托车衣服及手套
&lt;li&gt;大行李箱
&lt;li&gt;小行李箱
&lt;li&gt;洗漱用品包
&lt;li&gt;日常肩挎包
&lt;li&gt;随身相机
&lt;li&gt;单反及镜头
&lt;li&gt;纪念品箱
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;目前先确定这些。清理（以及添置，毕竟其中有些东西我还没有）的过程中肯定不免有所增减，等我达成目标之后再更新一次。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除去延续去南法和学日语的未竟事业，新年另外有两个点子，希望能有时间实现其中一个。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其一是满足物品展示需求的网站。有时候需要向别人展示一个物品集合，比如上面那个百件物品列表，或者一套户外活动的装备，或者如flickr whats in your bag小组成员们那样展示背包里的物品。的确，泛用列表/清单工具如listgeek可以用来做这件事，但一方面listgeek并不限制物品必须是实体存在的，另一方面它也隐式强制列表必须有序——而这并不符合某些应用场合，比如展示背包里的物品。我理想中的这个网站必须能给所有列出的实体物品配上图标，并且能以弱化次序的方式展现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其二是一个Twitter机器人，可以与各种服务结合，完成一些比如日程提醒、远程下载、甚至打开家里落地灯之类的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果以上两个想法已经有人实现，或者能激起谁去写一个的兴趣，烦请告知。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;照例，我爱你们。圣诞快乐，新年快乐！&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>琐事26</title>
      <link>http://blog.metaphox.com/post/misc-26</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2011 00:00:00 +0100</pubDate>
      <author>foxisme@gmail.com (Metaphox)</author>
      <guid>http://blog.metaphox.com/post/misc-26</guid>
      <description>&lt;p&gt;十一月过得很匆忙。听过两场音乐会，一场Alice Sara Ott，在巴登巴登，乏善可陈；另一场王羽佳，在弗莱堡，尽管我现在已经完全不记得她弹什么曲子——啊对了是拉赫马尼诺夫第三钢协——只记得她短发挑染一缕金色，可爱无比。女神，女神，让我想起凌波丽。签售的时候她已经记得我，我说「今天太成功啦！」，她笑着回答说「谢谢，累死我了」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十二号在家招待蛙哥、草草、汉堡包和Alex，非常尽兴。十三号大睡一天。十八号晚上下班坐六个小时的ICE到柏林，见到.问号鱼，第二天一起去Google Developer Day，认识新朋友，做&lt;a href='http://blog.doigoi.com'&gt;得果&lt;/a&gt;的又橙。今年的GDD相当平庸，甚至还有一个session发生开场二十分钟之后主办方才发现主讲人在澳大利亚这种离奇状况。大会keynote问及「来的人里面谁还没有买Android哇？」时，我骄傲地高高举起手；主持人紧接着说「哇噻只有这么少，看来德国人不仅富有而且很有品位耶！」，我周星驰般「哈～哈～哈～哈～」地大笑，尽享周遭投来的一片白眼。会后大家一起在地陪懒羊羊的带领下去柏林的川菜馆吃晚饭。清炒荷兰豆，夫妻肺片，宫爆鸡丁，回锅肉，好像还有个豆腐。二十号早上.问号鱼坐飞机返回慕尼黑，我和又橙去吃号称柏林最好吃的土耳其肉夹馍。果然非常好吃，鸡肉配合青椒和烤土豆，抹上货真价实的辣椒酱和辣奶酪，一点也没有寻常小店所出售的火鸡肉版本那种油腻感。在火车站送走又橙，我又继续去玉女懒羊羊的宿舍大吃大喝，酒足饭饱之后去攀岩，攀岩回来继续秉茶聊天。晚上再一次坐六小时的ICE回到家。柏林真是个城市。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二十三号下午坐荷航从法兰克福飞阿姆斯特丹，飞机滑行至跑道起点又掉头回到登机门，机长说电脑故障，推迟起飞。一小时后终于升空，我已经不可避免地错过转去爱丁堡的最后航班。改签到第二天早上九点钟，然后去阿姆斯特丹机场的Novetel过夜，躺在床上看阿里朗电视台国际频道播放星际争霸战报，感觉非常蒙太奇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二十四号终于抵达爱丁堡，降落时望着朝阳刺穿肥厚缠绵的云层，光芒洒在大海上，揉碎在城市雾霭中，给爱丁堡城区内唤作Arthur‘s Seat的一座小山镀上金属光泽，壮丽而安宁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;走出机舱，湿润而寒冷的岛屿气息扑面而来。从登机门下来的扶梯旁边，UK Border Agency的招贴上写着「Want to complain?」；走下扶梯，迎面一张不知道什么的广告写着「Not having a good day?」；走到边检处，前方一个告示写着「No return beyond this point」。开始纳闷自己为什么总是无意中注意到这种东西。机场很安静，边检的警官小矮子留着栗色唇须，絮絮叨叨地将我一通盘问，自己却不停地东张西望，目光甫一接触就慌张转开，看起来比我更有说谎的嫌疑。留下两个指纹，终于踏入英国——嗯不，苏格兰——的土地。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;直奔Avis拿车，和美眉工作人员发生如下对话：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——「你订了一辆Focus。想试试阿尔法罗密欧的新Giulietta吗？」&lt;br /&gt;——「啊那太好了，当然。」&lt;br /&gt;——「三天只要再加二十镑喔。」&lt;br /&gt;——「呃那还是算了。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就这样错过人生第一次驾驶阿尔法罗密欧的机会。虽然事后考虑到它的后备箱应该会不够用，后座也不甚舒适，这个决定大概也不算错。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;千叮咛万嘱咐自己要像个真正的马恩列斯毛主义者那样靠左靠左再靠左，出停车场的第一条路还是不争气地开到右边去。后来在Perth右转时又开到右边一次。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;来到市中心的Apex Hotel，终于见到肌肉似乎又膨胀了一圈，穿着徒步靴，牛仔裤，苏格兰风味粗布红格子衬衫的赵博。久违了，距离上次见面，差三天就是一整年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拜见过伯父伯母，我们一起去吃午饭，领衣服，参观过赵博生活战斗过的爱丁堡大学信息学院——学院的名称颇有德味，唤作School of Informatics，如果Wiktionary的记载没错，&lt;a href='http://de.wiktionary.org/wiki/Informatik'&gt;Informatik&lt;/a&gt;这个词最早是由德国控制论、通信和信息学家&lt;a href='http://de.wikipedia.org/wiki/Karl_Steinbuch'&gt;Karl Steinbuch&lt;/a&gt;所创造的——然后回到旅馆，换上正装，一同来到赵博毕业典礼的场地，McEwan Hall。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接着的一个多小时里我得以见证赵博成博的全过程。如果说此前我叫赵博赵博是一种恭维，那么此后我叫赵博赵博就是仅仅在描述事实。爱丁堡大学的毕业仪式紧凑而隆重，各样头衔，各式礼服，各种辞令。毕业生都穿着黑袍，本科生镶绿边，博士生镶红边。整个毕业仪式上只有一个人有一顶帽子，还不是戴在头上，而是由副校长——正校长是长公主安妮——拿在手里，在毕业生的头上拍一下，就算是授予学位。这个醍醐灌顶的动作，据称源自古罗马人让灵魂解脱的传统。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;散场后去信息院楼里混了小半杯葡萄酒喝。晚上去吃火锅，在店里刚刚坐定，外面进来一个男人说我停车时顶到他的车。我大惊，心想酒驾果然危险啊，完全没感觉到，不可置信地出去瞧，虽然看不出两车有任何损伤，还是留下电话给他。饭桌上认识赵博的师弟Chris，愁眉苦脸地抱怨导师逼太紧，资金明年三月到期，想找份我这样每天下班后什么都不用管的工作；以及赵博的前室友，在爱丁堡大学当讲师的完美姐姐——「一个没有任何缺点的人」，赵博如此说到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那天晚上我们夜游爱丁堡，在赵博曾经居住的隐士街门前徘徊，从那里爬上通往Arthur&amp;#8217;s Seat山脚的小巷，风很大，夜很冷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;次日一早和赵博霹雳闪电般迅猛地各自买好土特产，我们就上路，开始两天的苏格兰高地自驾游。第一天从爱丁堡出发到Perth吃午饭，然后由南向北纵向穿过&lt;a href='http://en.wikipedia.org/wiki/Cairngorms'&gt;Cairngorms&lt;/a&gt;国家公园。苏格兰果然是风云变换不休的地方，一路上忽晴忽雨，不断交错。晴时，四周的丘陵原野都笼罩在碧空万丈、通天彩虹之下，雨时，天地一片滂沱，道路延伸出去十余米就消隐混沌之中。开进山区，道路变得狭窄，弯道频频，我一开始还嘴硬说这里远不及黑森林五连发夹弯那么危险，到后来爬到山顶，路上居然已经有厚厚一层积雪，雨水也进化成鹅毛雪片，不得不小心翼翼起来。这里的纬度高过莫斯科，一路向北，一直到Speybirdge，是人生最靠北的一点——no pun intended——天早早就黑下来，万千雪片撞向车灯，群山在周围若隐若现。车里没有人说话，只有引擎轰鸣，和轮胎碾过雪地的声音。我反复想要找一句诗来表达那时候的感受，直到返回德国才想到那一句应该是——&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;渺万里层云，千山暮雪，只影向谁去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当晚住在Rowan Tree Country Hotel，「花楸乡村旅店」，在Aviemore市郊，Alvie湖旁。房间温馨，店主友善，餐饮精致。头一次喝到Cider（苹果酒），没有Fantastic Mr Fox形容得那么好，不过倒是可以痛饮而不必担心宿醉的样子。晚上和赵博想去湖边走走，但天色全黑，只能隐约望见一片深灰色的湖水。站在那里看星星，几个星座全都认错。回到房间，我看了会书，赵博打开MBP开始伏案工作——不愧是创业的人啊——我没看几行就昏昏睡去，不知道过去多久，听到自己一生惊叫，从梦中醒来，赵博回头望望我，继续伏案工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这次旅行并不算完全顺利，一开始错过汉莎的便宜直飞机票；晚点转机失败不得不在阿姆斯特丹过夜；转机过安检时丢了耳机线；吃火锅顶到别人的车。不过最大的岔子，还是出在二十六日这天清晨，我们从乡村旅店开车上路之后。从旅店门前的碎石停车场开出来，我觉得汽车的声音不太对劲，但是又不很确定哪里有问题，开起来感觉全无异状。过几分钟后面跟上来一辆车，紧贴着我们，不停闪灯，我以为是他想要超车，心说乡间小路这么窄何必如此迫不及待，就贴在路左，打左转灯示意他超车。熟料听到一声警笛，方才看清楚是辆警车。靠边停下来，从三菱帕杰罗上下来两位警官，告诉我说左前胎瘪了。满怀感激地看着警察叔叔帮忙换上备胎。以不超过五十英里每小时的速度爬到Fort William。略费周折找到轮胎店换好新胎，这件意外才终于和所有其他意外一样化险为夷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此间几乎一直在下雨。我多少带着些怨恨命运的怒气，在雨中全速前进。天黑时终于到达Stirling大学里面的三星级招待所。夜色中看不清这学校的全貌，不过有山，有湖，风和日丽的时候，应该很漂亮。去城里的中餐馆吃饭。晚上和赵博夜游校园，喝苏格兰特色软饮Irn-Bru，回房聊到深夜，沉沉睡去。次日早上六点半出发，返回爱丁堡机场还车，九点二十飞到巴黎戴高乐机场。这是我第一次来到这个传说中混乱无比的机场。果然是混乱无比的机场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;非常困倦的我以为自己身上除了几个铜板之外没有欧元，完全忘记自己旅行钱包夹层里总是掖着一张五十欧元纸币的事，不但打消去市区晃一圈的念头，连顿饭都没吃。好容易抓到一缕免费WiFi信号签个到，就在候机厅的躺椅上忽眠忽醒地看书，撑过去四个多小时。十八点登机飞返法兰克福，落地狼吞虎咽地吃掉一份泰国炒面，摊在火车座位上回到家里。洗完澡爬上床时，午夜已经来临。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1029</title>
      <link>http://blog.metaphox.com/post/20111029</link>
      <pubDate>Sat, 29 Oct 2011 00:00:00 +0200</pubDate>
      <author>foxisme@gmail.com (Metaphox)</author>
      <guid>http://blog.metaphox.com/post/20111029</guid>
      <description>&lt;p&gt;月初我和新婚刚刚一周的张蔚夫妇在柏林火车站见过短短一面。我们坐在面包店里，边吃早餐边聊天。他说我妈在他们婚宴上哭来着。当然不是自己一个人，还有其他几位阿姨也同时在落泪。我仔细想了想这其他几位阿姨的状况，得出她们应该只是在礼节性地陪哭的结论。这些儿女年龄相仿的母亲们，目睹张蔚终于修成正果，要哭也得是喜极而泣，毕竟，我们七八个发小之中，张蔚是结婚比较晚的一个，其他的妈妈们基本上媳妇女婿全都到位，进度快的已经抱上孙子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;反衬之下，我妈作为非常喜欢小孩的一个人，其独子在可以预见的几年里毫无任何结婚计划，就显得很可怜。唯一能和我妈稍微并论的，就是另一个女儿嫁不出去的妈妈，但她性格比较乐天，不像我妈那么容易悲从中来；更重要的是，她女儿至少就在身边住着，而我妈甚至都不能期待我周末回家吃顿饭。我妈也许喝得有些醉，哭得很伤心。考虑到我妈平时也挺喜欢哭的，每次送我离开的时候，一个转身的空档就能泪流满面，这次应该比较猛烈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有时候我会想起大约三四岁时上托儿所长托班的一个礼拜。随身只带一叠换洗衣服，用块一米见方蓝绿相间的粗布包着。此前我认为晚上在父母或者外婆旁边入睡天经地义，对于晚上不能回家这种事情毫无概念。那一周的每个夜晚，我躺在床上，睁眼望着天花板和身侧耸起的围栏，侧耳听着一切微小的响动，难以入眠。几百张带着围栏的小床铺满那个巨大的睡房，像某种养殖场。离我七八米远的地方，一个阿姨发出阵阵鼾声，更远处的墙角里还有隐约的啜泣。我把我的包袱放在床尾，每天晚上都要仔细地把里面的衣服一件件看一遍，然后重新包好。这个包袱是我和幼儿园外面那个世界的唯一关联。当我在黑暗中感到孤独和恐惧，我就用脚碰碰那个粗布包袱，确认它还在那里。这让我心安。我记得在长托班的第二天，早上起来我穿错了鞋，两只脚都是右鞋。我不敢向不那么友善的幼儿教师们启齿，就这样挺过剩下的五天。我记得某一顿午餐是带虾仁的肉包子，我不肯吃虾仁，被臭骂一顿还罚站。我记得在一个巨大的房间里，所有小伙伴在跳某种奇怪的健美操，我不会，也没人教我，只好站在那里发呆。星期六傍晚，幼儿园终于打开大铁门，我妈一把把我从人群中抓出来，抱着我当众大哭。后来带我坐在自行车后座上回家时也一直泣不成声。总之那是印象里我妈因为我而哭的比较动容的一次。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;长大之后我还是很感谢这段长托班的经历，因为只要能有什么相当于那个粗布包裹的东西在身边，让我记得自己是谁，从哪里来，我就可以在任何地方睡着，和在自己家里一样安然。我也一直记得我妈在分别与重逢时的泪水。我毫不怀疑，此时此刻，我妈已经在床上披衣坐起，回忆过去二十八年里和我有关的每一个片刻，就像上周给她打电话，她第一千次兴致勃勃地讲述起我小时候在她去隔壁拿衣服时第一次自己站起来走到她的身边时一样。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>帮主走好</title>
      <link>http://blog.metaphox.com/post/steve-jobs</link>
      <pubDate>Thu, 06 Oct 2011 00:00:00 +0200</pubDate>
      <author>foxisme@gmail.com (Metaphox)</author>
      <guid>http://blog.metaphox.com/post/steve-jobs</guid>
      <description>&lt;p&gt;九三年的Apple II，〇五年的第四代iPod，〇九年的第二代iPod Touch，去年的Mac mini 和 iPhone 4。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我从未见过你，但你无疑改变了我的生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一路走好。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>琐事25</title>
      <link>http://blog.metaphox.com/post/misc-25</link>
      <pubDate>Tue, 04 Oct 2011 00:00:00 +0200</pubDate>
      <author>foxisme@gmail.com (Metaphox)</author>
      <guid>http://blog.metaphox.com/post/misc-25</guid>
      <description>&lt;p&gt;
从五月份重返驾校开始，我就一直没敢告诉爸爸自己在学摩托车这件事。作家张大春在《认得几个字》写过这样一段：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;可是当时我父亲眼够冷，他说:「天下没那么好的事。此处不考爷，自有考爷处，处处考不取，爷爷家中住。」这几句从平剧戏文里改来的词儿毕现了我们家默观世事的态度，和「肚子疼要拉屎」、「一天吃一颗多种维他命」以及「绝对不许骑机车」并列为我们张家的四大家训。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
而我们老吴家虽然从爷爷发配到兰州开始就日渐中落，同样还是有若干祖传教诲硕果仅存下来，跟着我漂洋过海。这些准家训里面，有些涉及政治立场，比如「不要恨共产党」（相传是爷爷的遗言）；有些属于处世之道，比如「别人用棍子打你，你用砖头拍回去」（小时候被人欺负时逃回家里，妈妈都会语重心长地这么说）；还有些养生不传之秘，比如「一个人住也要每天做两菜一汤吃」（我爸自称如此生活了很多年，即便众所周知他二十三岁就结婚了）；而关乎交通工具那一条，恰巧也是「你可千万不要去骑摩托车」。我的父母反感摩托车，表层理由是太危险。但是世界上危险的事情有很多，为什么偏偏摩托车如此不堪？
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
后来我爸无意中说过的一句话对此有所解答：「你看那些骑摩托的人，像疯狗一样」。「疯狗」这个意象，时常出现在他口头语汇中，譬喻着一切混乱和罪恶，和扰乱秩序、摧毁安宁、理智沦丧、安踢搜寿的种种。「有人告诉我你放学的时候疯狗一样跑来跑去在街上打闹」，「他喝醉之后疯狗一样拦住人又哭又笑」，诸如此类。所以我爸眼中，摩托车已超越危险的代步工具这一身份，升格为一种反道德实体，骑摩托者也必是些容貌猥琐无视交规的败类。我承认这种看法有一定道理。摩托车是叛逆的符号，否则无法解释《飞车党》、《终结者》、《Tron》这些片子里为什么bad ass们碰巧都骑摩托。甚至《罗马假日》或者《Garden State》里相对无害的拖斗摩托和速可达也是不可以替换的。叛逆这件事很容易招致守序阵营的人们讨厌，而我爸显然来自守序中立阵营。
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
不管怎样，摩托疯狗这一负面印象在我脑子里成功地保留了很久。小时候有一次放学回家，目睹一个骑摩托的人转弯时跌倒，人从车上飞出去，腹部撞到路边的消防栓，失去知觉。我和同学跑过去，发现他双目紧闭，大张着嘴，舌头吐出老长，决定去叫救护车。刚要转身时他却悠悠醒转，舌头缩了回去。我看到这一伸一缩，脑子里立刻浮现出「疯狗」二字。后来我去长沙上大学，第一次见到各式破烂摩托满街跑，很像赛狗；而不带头盔坐在出租摩托车后座上飞过湘江二桥，也让我在刺激之余觉得自己疯了。大四散伙前某一天，Sukie姐陪我走在路上，忽然问我会不会骑摩托。我犹豫了一下，觉得说不会可能会错过些什么，而且骑摩托应该也不难，就说会。Sukie姐说，我有辆配发的摩托车就在附近，你骑车带我回学校看看吧。于是我就这样人生第一次骑了回摩托车。当然只是辆轻骑而已，那时候我尚不知道摩托车也得换档。那一晚我体会到格利高里派克后座带着奥黛丽赫本，或者痞子蔡载着轻舞飞扬，是怎么个开心法。在一个红灯前面lane splitting——我那时候还不知道什么叫lane splitting，只是想当然地觉得摩托车从两辆汽车之间的空隙开过去是天经地义的事情，而且所有人都在这样做——的时候，Sukie姐的膝盖碰到旁边的车一下，导致我背上挨她一拳，记忆很深刻。
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
我终究有违不能骑摩托的家训，连带着也因为无照驾驶而违反交规，可谓家国两误。家训好说，本来也没放在心上：一个人住时，我每餐只做一个汤或者半个菜；人家用棍子打得我指甲烂掉，也没敢开丫的瓢；至于共产党嘛，哈哈你猜。但违反交规这件事情让我很苦恼。虽然Sukie姐总是让我宽心，说这没什么，出事她会担着。我能理解她的无畏，因为……她当时的职业是警察。可是，无照驾驶作为一种对于公共秩序的悍然挑衅，比胡乱超车、并线抢道还要恶劣许多，让我觉得自己顿时变成老爸眼中疯狗里最疯的那条。
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
到了德国之后，&lt;del&gt;一定是因为资本主义的渐渐腐化，&lt;/del&gt;我惊讶地发现路上开车的人，都很遵守交通规则。我试图说服自己，这是因为他们办事效率低下，社会制度也不若我朝优越，国民更是缺乏创造力，所以开车时才有闲功夫老老实实地守着规矩，以免惹祸上身。本着上山下乡、体察番邦疾苦的精神，我毕业后也去&lt;a href=&quot;http://blog.metaphox.name/post/Bundesstrasse-500&quot;&gt;考到&lt;/a&gt;一张汽车驾照，浑浑噩噩入乡随俗地过去宁让三分不抢一秒的两年。这两年是所谓初学者试驾期（Probezeit für Fahranfänger），如果有比较严重的违规行为——比如闯红灯或者超速20 km/h以上——就需要掏一笔钱上重修班洗心革面，试驾期也延长到四年。两年过后，违规至少不用上课，开车前甚至还可以喝点酒。这两年是我开始对摩托车产生兴趣的两年。我反复想要究其原因，结论是，&lt;del&gt;除去资本主义的腐化之外，&lt;/del&gt;也许是那条潜藏在心中的疯狗所驱使。
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
开汽车时会有魂游天外的片刻，如同身处lucid dream之中，几秒钟的时间里似乎什么都没想；而且隔着挡风玻璃，外面的风景就像看电视一样，驾驶者只是路过的旁观者。骑在摩托上感觉则完全不同：精神每一刻都紧绷起来，控制着身体配合座驾，在重力和离心力之间挣扎，对抗转弯时车身的倾斜及由此带来的恐惧——和愉悦；起步时尤其必须集中注意力：这时候车子最不稳定，加速也快得令人不适，稍稍转动手腕就已经抢出去十多米；最重要的是，骑在摩托上，能感受到风在身边呼啸，发动机在胯下震颤，也嗅到青草芬芳，和田间牛粪的臭。此外，尤其重要的一点是，骑车者不仅仅路过风景，他也参与其中，时间一长，人的精神会不太一样。所以我推测，路上的摩托车骑士们处于某种受控的疯狂状态，而我想知道，那样的自我认同究竟是什么样子。
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
也许还有另外一个原因就是，与汽车相比，摩托车的结构相对简单。作为复杂的机电一体化设备，一辆汽车别说维修，就是日常保养，也难以全部由驾驶者自行完成，但摩托车就没有那么复杂，多数机车利用简单工具即可拆成零件，了解底层工作的原理，事后想再装回去也不难，这和修计算机倒是有些相通。对于喜欢DIY的人而言，这是很有意思的事情。
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/5988853054/&quot; title=&quot;驾校训练车 by Metaphox, on Flickr&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://farm7.static.flickr.com/6024/5988853054_8c592a1a10.jpg&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;374&quot; alt=&quot;驾校训练车&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
驾校是个夫妻店，老头毛尔先生，还有教我汽车的那个胖子弗兰克是教练，老太婆毛尔太太负责管账。因为在同一家驾校学过汽车驾照，毛尔太太给我打了些折扣。弗兰克只教汽车，所以我的教练就是毛尔。第一天学车，是一辆125 cc的铃木，在驾校后面的停车场绕圈子，从车上摔下来一次。第二次去刚绕完几圈，毛尔就带着我上了五百号国道。他在前面开车，我骑车在后面跟着，身上揣着对讲机，耳机塞进头盔里，听他指挥。如此三五次，改为我在前面骑车，他在后面跟着。车也从GN125换到川崎的250 cc、500 cc，最后升级成750 cc的川崎ZR-7，一直骑到我考完试。重返驾校之后，我开始读《万里任禅游》，&lt;em&gt;Zen and the Art of Motorcycle Maintenance: An Inquiry into Values&lt;/em&gt;，一本讨论技术哲学和价值观的游记体小说。哲学家Robert M. Pirsig以自己骑机车从东北边的明尼阿波利斯横穿美国，到西海岸的旧金山，历时十二天时间的经历为蓝本，在这边书里讨论人们对于技术的态度，和对于价值的认识。这本写于七十年代的书，其实没怎么讲禅，相关摩托车维护也只有寥寥几句，却让我读得欲罢不能，也抵消掉上理论课的无趣。至于上车学时，虽然现在已经不太想得起来那股难受劲，当时真是很不堪。首先这位教练不畏早起，经常跟我约七点半甚至七点见面，即便在夏天，德国的早晨也总是冷嗖嗖的，如果碰上下雨，相当痛不欲生。其次我买的头盔戴上刚刚好，塞耳机进去就很容易紧紧压着耳朵，戴久了痛得要死。
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
但这一切都不能跟「被指挥」的痛苦相提并论。
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
骑机车的快乐在于自由和专注感。可如果后面跟着一辆车，上面坐着一个又暴躁又唠叨的老头，动辄冷不丁说「前面左转，左转，涛」、「右转弯，右脚着地！」、「别看地上，看你要去的地方！」、「加速，加速啊你！哎呀呀咿！」，事情就很难让人开心起来。即便这是学习的必经之路。
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
不过也还是有美好的记忆。那一晚夜行课，我在莱茵河与黑森林之间的田野中驰骋，骑车沿着乡间公路，穿过一个一个小镇。摩托在屁股下面震颤轰鸣，头上满天星斗，地平线处万家灯火闪烁，夏夜晚风吹过耳边，带来若隐若现的蝉鸣，跟在后面的教练也心事重重般默默不语，一路上除去左转右转，没说过几句话。
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
教规理论考试与时俱进，答题设备换成平板电脑，我惴惴不安地考了个满分。去路考时志在必得，偏偏却挂了，而且挂的理由匪夷所思：在停车场里考核车辆启动停止，一开始没打转向灯，那个腰上别一台诺基亚的小胡子胖考官就把我挂了。我百思不得其解的是，首先，我从考试出发点骑到这个停车场，一路上转向灯打过无数次，靠边停止后重新上路也打了灯，那么这在停车场里面考核是否能够分别用左右脚着地来稳住车辆停止的一项，在明知道没有人来、也完全不需要转向的时候，为什么一定要打灯呢？其次，就算这是个考点，仅仅因为我没做到这一项，考试就整个挂掉？！
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
累累若丧家之犬般跟着教练车骑回驾校，忿忿地去卡鲁看了场电影，然后到勃朗峰徒步。九月初归来，月中考了第二次，又他妈的挂了，而且比上次还匪夷所思。一个北、东、南三个方向的丁字路口，我从没有先行权的南侧支路骑过去，考官要我「左转」，实际上就是直行，我就在南侧支路和先行权路边线交界处的中间停下来看两侧有没有车，考官却当场把我挂掉，理由是转向时太靠左，「假如对面来一辆车，他不能从您的左边通过」，这是他的原话。
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
而我一辈子都不会接受这个扯鸡巴淡的理由。南侧那条路本来就窄，地上也没有画中线，对面也没来车，是不是太靠左完全靠主观判断，那位六十多岁老眼昏浊的考官究竟还能不能安全驾驶尚令人存疑，一句话就说我太靠左，鬼才信。我停下来的地方，左侧宽得可以走过一头大象，右侧可以走过另一头，简直就是德国交规第一章第九节第一条左转情况下的教科书式停点。如果让我再次通过那个路口，我肯定还会在那里停。
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
不服归不服，被当了却是事实，而且时至今日，显然骑虎难下地要再考第三次。鉴于前两次挂得莫名其妙，两周后的第三次考试我实在不曾抱有任何希望。谁知——好吧，很多人都押中了——却考过了。这次的考官是个安静的中年人，选了条教练不常带我开，我自己却经常开车经过的路，因为那条路通向我家门口。整个考试可以用「一路无话」来形容，我抱着必挂的信心，路上甚至有余裕和对面来的骑士举手示意。一直到骑回驾校，我期待的那句「请您靠边停下」都没有从耳机里传出来。那台750 cc的红色裸车随着车库门落下而消失在视线里，我手里的新驾照也终于在三辆摩托车后面都出现了一颗星。
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
但它终究只是一张塑料卡。
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
开始学重机驾照的那天我满心憧憬着弄辆Ducati骑骑，而驾照到手当日，我满心只想要一辆scooter而已。没什么高兴的感觉，因为时间和金钱预算都超出很多：我本来打算花一千五百欧，在八月前拿到它，现在则已经花掉两千五，时间是九月底。冬天就要来了，骑车变得苦不堪言而且更加危险。唯一感觉到的只是了却心事的解脱。
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
以下是一些经验。希望能对别人有用。
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;德国摩托车驾照分成四级：
&lt;dl&gt;
&lt;dt&gt;M级&lt;/dt&gt;
  &lt;dd&gt;轻骑驾照。所骑乘车辆设计时速不能超过45 km/h，排量不能超过50 cc。年满十六岁可申请。小汽车驾照（B级）和下列所有驾照都包含此级。&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;A1级&lt;/dt&gt;
  &lt;dd&gt;轻型机车驾照。所驾车辆功率不能超过过11 kW，且排量不超过125 cc。年满十六岁即可申请，但年满十八岁前，所骑乘车辆必须通过机械或电子限速装置将最高速度限制在80 km/h。&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;A2或称AB级&lt;/dt&gt;
  &lt;dd&gt;A Beschränkt，受限摩托驾照。所骑乘车辆功率不超过25 kW，功率重量比（马力荷重）不超过0.16 kW/kg。年满十八岁方可申请，两年后自动转为A级驾照。&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;A级&lt;/dt&gt;
  &lt;dd&gt;重机驾照，可以驾驶一切摩托车，包括拖斗型。如果持有A2级驾照至少两年，年满二十岁就可以申请，否则必须年满二十五岁。&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
其中A2级限制很有趣：功率不能超过25 kW，功率重量比不超过0.16 kW/kg，这样一来，如果摩托车功率24千瓦，车重就限制在150公斤以上。这个级别的车其实选择不少，比如川崎Ninja 250，这车可以开到160 km/h，而且油耗很低，最重要的是，易于掌控。所以考个A2，骑两年自动升级到A是个不错的选择，尤其是在还年轻的时候。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;YouTube上有一堆摩托骑士做vlog，在头盔里放个摄影机，一边骑车一边唠叨。有些值得一看，讲一些驾驶技巧和体验，还有驾校里不会教的东西，比如为什么会摔倒，摔倒了怎么扶车，如何跟对面来的骑士招手示意等等。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;德国有个连锁摩托装备店&lt;a href=&quot;http://www.louis.de&quot;&gt;Louis.de&lt;/a&gt;，卖的东西很多，实体店的店员也挺热心。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;摩托车并不是越重、排量越高越好，与汽车不同，更重不会带来更高的安全性，反而会丧失灵活度。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&quot;http://www.flickr.com/photos/lonelyfox/6212407144/&quot; title=&quot;Berlin 2011 Okt by Metaphox, on Flickr&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://farm7.static.flickr.com/6117/6212407144_c7b70f6d33.jpg&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;281&quot; alt=&quot;Berlin 2011 Okt&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;考到驾照的那个周末，也就是九月的最后一周，我去了一次柏林。这次出游，具备一切完美旅行的特质：恰当的人——蛙哥，草草，难搞哥和我；以恰当的由头——参加河马的毕业典礼；搭乘恰当的交通工具——汽车，以及德国高速公路；在恰当的季节里——秋高气爽，晴；前往恰当的目的地——柏林；住恰当的店——青年旅馆四人间；在恰当的地方开饭局——大学生宿舍；吃恰当的菜——河马做的中餐；喝恰当的酒——台湾茅台，北京二锅头，法国香槟，柏林气泡酒，以色列葡萄酒，苏格兰威士忌，穿插各色啤酒；恰当的人喝醉了——每人一次；见到恰当的人——张蔚恰好新婚燕尔，携嫂子来欧洲开会；顺便办了恰当的事——递交十一月去苏格兰的签证申请；买到恰当的纪念品——红绿灯小人冰箱贴。这次旅行如此开心的一个明证就是，继大二送Iorisucal去澳洲那年，我居然人生第二次喝醉到失忆，醒来时发现自己躺在河马的床上，而天已经亮了。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    

  </channel> 
</rss>
